{
  "classes": ["LOCATION", "PERSON", "ORGANIZATION", "DATE", "TIME"],
  "annotations": [
    [
      "ආසියානු ක්‍රිකට් ශුර ශ්‍රී ලංකා කණ්ඩායම සහ සත්කාරක ඉන්දීය කණ්ඩායම අතර 20/20 ක්‍රිකට් තරගාවලියේ 3 වැනි සහ අවසන් 20/20 ක්‍රිකට් තරගය ලකුණු 91කින් ජයගනිමින් ඉන්දියාව තරගාවලියේ ජය හිමි කර ගනු ලැබීය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [21, 31, "LOCATION"],
          [51, 57, "LOCATION"],
          [154, 162, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "රාජ්කොට් සෞරාෂ්ට්‍ර ක්‍රිකට් සංගම් ක්‍රීඩාංගණයේදී තරගය පැවැත්විණි.\r",
      {
        "entities": [[0, 49, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "තරගයේ කාසියේ වාසිය දිනූ ඉන්දීය කණ්ඩායමේ නායක හර්දික් පාණ්ඩ්‍යා පළමුව පන්දුවට පහරදීමට තීරණය කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [24, 30, "LOCATION"],
          [45, 62, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඒ අනුව ඉන්දීය කණ්ඩායම විසින් නියමිත පන්දුවාර 20 අවසානයේ කඩුලු 5ක් දැවී ශ්‍රී ලංකාවට ලකණු 229ක දැවැන්ත ඉලක්කයක් ලබා දෙනු ලැබීය.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 13, "LOCATION"],
          [71, 83, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඉන්දීය පිතිකරු බලකායේ දක්ෂ පිතිකරුවෙකු වන සූර්යකුමාර් යාදව් විශිෂ්ට පිති හරඹයක නිරත වූ අතර පන්දු 51කින් නොදැවී ලකුණු 112ක් රැස්කිරීමට ඔහු සමත්විය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "LOCATION"],
          [42, 59, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සූර්යකුමාර් යාද්ව්ගේ ප්‍රහාරක වේගය 219.60 ක් ලෙස වාර්තා විය.\r",
      {
        "entities": [[0, 20, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "ශුබ්මන් ගිල් ද පන්දු 36කින් වේගවත් ලකණු 46ක් රැස් කළේය.\r",
      {
        "entities": [[0, 12, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "පිළිතුරු ඉනිම ක්‍රීඩා කළ ශ්‍රී ලංකා කණ්ඩායමේ ආරම්භක පිතිකරුවන් වන පැතුම් නිශ්ශංක සහ කුසල් මෙන්ඩිස් තරගයට මනා ආරම්භයක් ලබා දීමට උත්සහ කළත් ඔවුන්ට සාර්ථක වීම ඉන්දීය පන්දු යවන්නන්ගේ බල ඇණියෙන් ඉඩක් නොවීය.\r",
      {
        "entities": [
          [25, 35, "LOCATION"],
          [66, 80, "PERSON"],
          [84, 98, "PERSON"],
          [156, 162, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ලකුණු 229 ක ඉලක්කයක් හඹා ගිය ශ්‍රී ලංකා කණ්ඩායමේ කිසිදු පිතිකරුවෙකුට ලකුණු 23 සීමාව පසු කිරීමට ඉන්දීය පන්දු යවන්නන්ගෙන් ඉඩක් නොවීය.\r",
      {
        "entities": [
          [29, 39, "LOCATION"],
          [95, 101, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කුසල් මෙන්ඩිස් සහ නායක දසුන් ශානක ලකුණු 23 බැගින් රැස් කළහ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "PERSON"],
          [23, 33, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      " දසුන්ගේ එම ලකුණු 23ට 6 පහර 02ක් ද අයත්විය.\r",
      {
        "entities": [[1, 8, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "ඒ සමගම ඉන්දියාවට එරෙහි මෙම තරගාවලිය තුළ ඔහු එල්ල කළ 6 පහර සංඛ්‍යාව 9කි.\r",
      {
        "entities": [[7, 16, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "කෙසේවෙතත් ශ්‍රී ලංකා කණ්ඩායමේ සියලු ක්‍රීඩකයින් පන්දුවාර 16.4ක දී දැවී ගියේ ලකුණු පුවරුව ලකුණු 137ක් ව තිබියදීය.\r",
      {
        "entities": [[10, 20, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "තරගයේ වීරයා ලෙස සූර්යකුමාර් යාදව් ද තරගාවලියේ වීරයා ලෙස අක්සාර් පටෙල් ද නම් කෙරිණි.\r",
      {
        "entities": [
          [16, 33, "PERSON"],
          [56, 69, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඉන්දියාවට එරෙහි වේගවත්ම ප්‍රහාරය දසුන්ගෙන්.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "LOCATION"],
          [33, 42, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තරගාවලිය පිළිබඳ අදහස් දක්වමින් ශ්‍රී ලංකා නායක දසුන් ශානක කියා සිටියේ “මෙහෙට එන්න කලින් මම ටොප් ෆෝම් එකේ සිටියේ නැහැ. මම ක්‍රීඩා කළ ආකාරය ගැන ගොඩක් සතුටුයි. කණ්ඩායමේ ක්‍රීඩකයින් තරගාවලියට ක්‍රීඩා කළ ආකාරය බැලුහාම, ධනාත්මක කරුණු රාශියක් තිබුණා. ක්‍රීඩකයෝ ගොඩක් දියුණු වෙලා. ඔවුන් හොඳින් ක්‍රීඩා කරනවා දැකීම සතුටක්.”\r",
      {
        "entities": [
          [31, 41, "LOCATION"],
          [47, 57, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඉන්දීය කණ්ඩායමේ නායක හර්දික් පාණ්ඩ්‍යා පැවසුවේ “මගේ ආදර්ශ පාඨය මගේ ක්‍රීඩකයන්ට පිටුබලය දීමයි. මොවුන් T20 තරගවල හොඳම ක්‍රිකට් ක්‍රීඩකයින්. ජාත්‍යන්තර ක්‍රිකට්වල ඒ ගැන සැක කිරීමට තැනක් නැහැ. අපි ක්‍රීඩා කරපු විදිහ ගැන මම ගොඩක් සතුටු වුණා. අපි තරග කරපු විදිහ දැක්කම හිතට සතුටක් දැනෙනවා.”\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "LOCATION"],
          [21, 38, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තරගාවලියේ පළමු තරගයෙන් ඉන්දීය කණ්ඩායම ලකුණු 2ක තියුණු ජයක් ලැබූ අතර දෙවැනි 20/20 තරගයෙන් ශ්‍රී ලංකාව ලකුණු 16ක ජයක් ලැබීය.\r",
      {
        "entities": [
          [23, 29, "LOCATION"],
          [89, 100, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඒ අනුව ඉන්දීය කණ්ඩායම 20/20 තරගාවලිය ජයගනු ලැබුවේ තරග 2- 1 ක් ලෙසය.\r",
      {
        "entities": [[7, 13, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "සංචාරක ශ්‍රී ලංකා කණ්ඩායම සහ ඉන්දීය කණ්ඩායම අතර තරග තුනකින් සමන්විත එක්දින තරගාවලියේ පළමු තරගය බර්සපරාහි ඇසෑම් ක්‍රිකට් සංගම් ක්‍රීඩාංගනයේ දී ලබන 10 වැනිදා පැවැත්වීමට නියමිතය. \r",
      {
        "entities": [
          [7, 17, "LOCATION"],
          [29, 35, "LOCATION"],
          [95, 138, "LOCATION"],
          [142, 155, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සිය සොයුරු විලියම් කුමරු තමාට පහරදුන්නේයැ යි හැරී කුමරු ප්‍රකාශ කළබවට ගාඩියන් පුවත්පත වාර්තා කොට තිබේ. ගාඩියන් පුවත්පත පවසන්නේ සසෙක්ස් ආදිපාද හැරී කුමරුගේ මතක සටහන් අඩංගු 'ස්පෙයා' හි (Spare) නම් කෘතියේ පිටපතක් ඔවුන් දුටුබව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [11, 18, "PERSON"],
          [45, 49, "PERSON"],
          [70, 85, "ORGANIZATION"],
          [103, 118, "ORGANIZATION"],
          [127, 134, "LOCATION"],
          [142, 146, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හැරීගේ බිරිඳ මෙගන් සම්බන්ධයෙන් සොහොයුරන් දෙදෙනා අතර ඇතිවූ ආරවුලක් කෘතියෙහි වන බව එහි වැඩි දුරටත් සඳහන්ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "PERSON"],
          [13, 18, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"ඔහු මගේ කමිස කොලරයෙන් අල්ලගෙන, මාගේ බෙල්ලේ පළඳනාව ඉරලා, මම බිම වැටෙන විදියට පහර දුන්නා \" ගාඩියන්, හැරී කුමරුන් උපුටා දක්වා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [90, 97, "ORGANIZATION"],
          [99, 103, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෙසේ වෙතත් කෙන්සිංටන් මාළිගාව හා බකිංහැම් මාළිගාව මේ සම්බන්ධයෙන් අදහස් දැක්වීමෙන් වැළකී සිටියේය.\r",
      {
        "entities": [
          [11, 29, "LOCATION"],
          [33, 49, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "'ඕනෑම මතභේදාත්මක ප්‍රකාශයකට ප්‍රතිචාරයක් නොදැක්වූ විට එය වේගයෙන් අතුරුදන් වනු ඇතැයි' යන උපායමාර්ගය වත්මන් වේල්ස්හි කුමරු වන විලියම්ගේ හා තුන්වන චාල්ස් රජුගේ මාළිගය විසින් ගෙන ඇති බව පෙනෙන්නට තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [106, 114, "LOCATION"],
          [124, 133, "PERSON"],
          [137, 150, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෙසේ වෙතත් මේ අතර ITV සමග සිදුකළ සම්මුඛ සාකච්ඡාවක පුර්ව ප්‍රචාරක පටයක දර්ශන වල, මැයි මාසයේ දී පැවැත්වෙන රජුගේ රාජාභිෂේකයට සහභාගීවීමට පොරොන්දුවීම හැරී ප්‍රතික්ෂේප කර ඇති බව දක්නට ලැබුණි.\r",
      {
        "entities": [[145, 149, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "\"අදත්, ඒ දවස අතරත් බොහෝ දේවල් සිද්ධ වෙන්න පුළුවන් \" පවසන ඔහු, \"බෝලය තියෙන්නේ [රාජකීය පවුලේ] පිටියේ\" යි එහිදී පවසයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "Netflixහි හැරී සහ මේගන්: 'මම මගේ බිරිඳ එක්ක එකතුවෙන්න හැමදේම කැප කළා'\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "ORGANIZATION"],
          [10, 14, "PERSON"],
          [18, 23, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "'ඒක කැත සෙල්ලමක්,' හැරී කුමරු නව Netflix පූර්ව ප්‍රචාරක පටයේ පවසයි\r",
      {
        "entities": [
          [19, 23, "PERSON"],
          [33, 40, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හැරීගේ මතක සටහන් සහිත මෙම ග්‍රන්ථය මීළඟ අඟහරුවාදා (ජන. 10) තෙක් ප්‍රකාශයට පත්වීමට නියමිත අතර කෘතිය නිකුත් වීමට පෙර පැවතී දැඩි ආරක්ෂක ක්‍රියාමාර්ග මධ්‍යයේ පවා තමන් පිටපතක් එය ලබාගැනීමට සමත්වූබව ගාඩියන් පුවත්පත පවසයි. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "PERSON"],
          [40, 49, "DATE"],
          [51, 57, "DATE"],
          [193, 208, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      " හැරීගේ මතක සටහන් සහිත මෙම ග්‍රන්ථය මීළඟ අඟහරුවාදා (ජන. 10) තෙක් ප්‍රකාශයට පත්වීමට නියමිත අතර කෘතිය නිකුත් වීමට පෙර පැවතී දැඩි ආරක්ෂක ක්‍රියාමාර්ග මධ්‍යයේ පවා තමන් පිටපතක් එය ලබාගැනීමට සමත්වූබව ගාඩියන් පුවත්පත පවසයි.\r",
      {
        "entities": [
          [1, 7, "PERSON"],
          [41, 50, "DATE"],
          [52, 58, "DATE"],
          [194, 209, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "BBC ප්‍රවෘත්ති සේවය තවමත් 'ස්පෙයා' කෘතියේ පිටපතක් දැක නැත.\r",
      {
        "entities": [[0, 19, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "කෙසේ වෙතත්, මෙම ග්‍රන්ථය එහි අපේක්ෂිත ප්‍රකාශන දිනයට දින පහකට පෙර පෙර ස්පාඤ්ඤයේ විකිණීමට තිබුණි - එය 'එන් ලා සොම්බ්‍රා', එනම් \"සෙවණැලි අතර\" ලෙස පරිවර්තනයට ලක්ව තිබුණි.\r",
      {
        "entities": [[70, 79, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් රාජධානියේ පොත් සාප්පු පවසා සිටින්නේ, මෙම ස්වයංචරිතාපදානය නිසි දිනට කලින් ප්‍රකාශයට පත් නොකරන බවට සැලකිලිමත්වන්නැ'යි දැඩි නීති පැනවී ඇති බවකි.\r",
      {
        "entities": [[0, 16, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "ගාඩියන් පුවත්පතට අනුව, 2019 වසරේදී විලියම් හැරීගේ ලන්ඩන් නිවසේ දී හැරීට පැවසූ ඇතැම් කරුණු හේතූවෙන් මෙම ආරවුල ඇතිවී තිබෙන බව කියවේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 16, "ORGANIZATION"],
          [23, 34, "DATE"],
          [35, 42, "PERSON"],
          [43, 49, "PERSON"],
          [50, 56, "LOCATION"],
          [66, 71, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තමා හා මෙගන් මාක්ල්ගේ විවාහය තම සොයුරා විවේචනය කළබවත්, විලියම් ඇය \"[ආශ්‍රය කිරීමට] දුෂ්කර\", \"අවිනීත\", හා \"රළු\" තැනැත්තියක ලෙස හැඳින්වූබවත් හැරී මෙම කෘතියේ ලියා තිබෙන බව පුවත්පත පවසයි.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 21, "PERSON"],
          [55, 62, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම ආරවුල උත්සන්නවීමත් සමග, ඔහුගේ සහෝදරයා \"පුවත්පත්වල පළ කෙරෙන විස්තරයන් ගිරවෙකු මෙන් කියවන්නට පටත්ගත්බව\" ඔහු ලියා ඇතැ යි වාර්තා වේ. ඉන්පසුව ඔහුට සිදුවූ කායික පහරදීමක් ඇතුළු අනෙකුත් සිදුවීම් මෙහි හැරී විස්තර කරන බව පැවසෙයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "\"ඔහු වතුර [වීදුරුව] තබා, මට [අවිනීත] නමකින් අඬගැහුවා, මම හිටිය තැනට [පහරදෙන්නට] ආවා. ඒක ඉතා ඉක්මනින් සිද්ධ වුණා. හරිම ඉක්මණින්.\"\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "\"ඔහු මගේ කමිස කොලරයෙන් අල්ලගෙන, මාගේ බෙල්ලේ පළඳනාව ඉරා දමලා, මට බිම වැටෙන විදියට පහරදුන්නා.\"\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "\"මම බල්ලන්ගේ කෑම පිගන් උඩට වැටුණා, මගේ ඇඟට යටවෙච්ච කෑම පිගන් බිඳීලා, ඒකේ කෑලි වලින් මට තුවාල වුණා. මම මොකක් ද උනේ කියලා තේරුම් ගන්න එහෙමම හිටියා. ඊටපස්සේ නැගිටලා, ගෙදරින් එළියට බහින්න කියලා එයාට කිව්වා.\"\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "විලියම් පිටවගිය නමුත්, \"පසුතැවිලි වන පෙනුමකින්\" ආපිට පැමිණ \"සමාව ඇයද \" සිටි බව හැරී එහි ලියා තිබූ බව ගාඩියන් පුවත්පත පවසයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "PERSON"],
          [79, 83, "PERSON"],
          [101, 116, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විලියම් නැවත පිටවයද්දී \"ආපසු හැරීලා බළලා මෙහෙම කිව්වා: 'මේක මෙග්ට කියන්න ඕනේ නෑ \"යි හැරී ලියා ඇති බවද එහි කියවේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "PERSON"],
          [84, 88, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"'ඔයා කියන්නේ ඔයා මට ගහපු එක ද?'\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "\"'මම ඔයාට ගැහුවේ නෑ, හැරල්ඩ්,\" විලියම් එසේ පිළිතුරු දුන්බව ද එහි සඳහන් කොට තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [21, 28, "PERSON"],
          [31, 38, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හැරීගේ නාමය 'හැරල්ඩ්' යන නම කෙටිකර සෑදුවක් නොවුණත් - ඔහුගේ සැබෑ සම්පූර්ණ නම හෙන්රි චාල්ස් ඇල්බර්ට් ඩේවිඩ් ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "PERSON"],
          [12, 20, "PERSON"],
          [76, 107, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "2019 සැප්තැම්බර් තරම් මෑතක දී ඉන්වික්ටස් ගේම්ස් වැනි ඉසව්වල දී සහ මෙගන් සමග විදේශ සංචාරවල යෙදෙද්දී හැරී නිතර අඳුරු පැහැ ගෙල පළඳනාවක් පැළඳ සිටිබව ඡායාරූපවලින් පෙනෙයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 21, "DATE"],
          [30, 52, "ORGANIZATION"],
          [66, 71, "PERSON"],
          [99, 103, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ හෙළිදරව් කිරීම් මඟින් රාජාණ්ඩුව කේන්ද්‍රයේ ඇතිව තිබෙන, සංහිඳියාවේ කිසිදු සලකුණක් නැති පවුල් ගැටුමක අඳුරු හැඟීමක් ඇති කර තිබේ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙය සංහිඳියාවට වඩා දරුණු දික්කසාදයක් ඇති කළ හැකි භූමියකි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙම මතක සටහනේම වෙනත් තැනක දී, 2005 වසරේ විකට ඇඳුම් සාදයකට පෙර ඔහුගේ සොහොයුරා නාසි ඇඳුමකින් සැරසී සිටිනු දුටු විලියම් \"කොක් හඬලා සිනාසුනු\" වග සඳහන්බව නිව් යෝර්ක් පෝස්ට් වාර්තා කොට තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [30, 39, "DATE"],
          [109, 116, "PERSON"],
          [149, 167, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හැරී එම ඇඳුමෙන් සැරසී සිටින පින්තූරයක් එක්සත් රාජධානියේ පුවත්පත්වල ප්‍රකාශයට පත්කරන විට ඔහුගේ වයස අවුරුදු 20කි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "PERSON"],
          [39, 55, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නිව් යෝර්ක් පෝස්ට් වාර්තා කරන පරිදි, හැරී විලියම්ගෙන් සහ ඔහුගේ අනාගත බිරිඳ කැතරින්ගෙන්, ඔහු එම ඇඳුම ඇඳිය යුතු ද, නැතහොත් ගුවන් නියමුවෙකු ලෙස සැරසිය යුතුදැ යි විමසා ඇති අතර, යුවළ සිනාසෙමින් නාසි නිල ඇඳුම අඳින්නැ' යි පවසා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 18, "ORGANIZATION"],
          [37, 41, "PERSON"],
          [42, 53, "PERSON"],
          [75, 86, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හැරීගේ කෘතිය පිළිබඳ වාර්තාව ලියූ ගාඩියන්හි එක්සත් ජනපද වෙබ් අඩවියේ මාධ්‍යවේදියෙකු වන මාටින් පෙන්ගෙලි පවසන්නේ, කෙසේ වෙතත් තමා විලියම්ගේ සන්නිවේදන කණ්ඩායමෙන් මේ සම්බන්ධයෙන් කිසිදු විමසීමක් නොකළ බවයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "PERSON"],
          [33, 42, "ORGANIZATION"],
          [43, 59, "LOCATION"],
          [85, 100, "PERSON"],
          [125, 134, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තම ලිපිය \"හැරී විසින් ලියැවුණු, ඔහුගේ ග්‍රන්ථය පිළිබඳ වාර්තාවක් - එය හැරීගේ ප්‍රකාශයක් \" බව එම වාර්තාකරු පවසා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [10, 14, "PERSON"],
          [69, 75, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පෙන්ගෙලි BBC රේඩියෝ 5 සජීව විකාශයේ සම්බන්ධ වෙමින් කියා සිටියේ \"අපි එය වාර්තා කිරීමේ දී ප්‍රවේශමෙන්, පැහැදිලිවම, එය 'සටනක්' ලෙස වාර්තා කිරීමෙන් වැළකුණා. මොකද මේ සම්බන්ධයෙන් තමා ආපිට සටන් කළේ නැතිබව හැරී කියන නිසා.\"\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "PERSON"],
          [9, 19, "ORGANIZATION"],
          [197, 201, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පෙන්ගුයින් රැන්ඩම් හවුස්හි ප්‍රකාශකයින් මෙම කෘතියෙන් 'ලීක්වූ' උපුටන සත්‍යදැ යි තවමත් තහවුරුකර නැති නමුත්, මෑතක දී, තම සොයුරා සමග ඇතිව තිබු අයහපත් සබඳතාව ගැන හැරී අදහස් දක්වා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 26, "ORGANIZATION"],
          [157, 161, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තම මතක සටහනේ දී විලියම් තම \"ආදරණීය සහෝදරයා සහ පරම සතුරා\" ලෙස හඳුන්වන වග, හැරී ගුඩ් මෝනිං ඇමරිකා සමග පැවැති සම්මුඛ සාකච්ඡාවක දී පැවසීය.\r",
      {
        "entities": [
          [16, 23, "PERSON"],
          [73, 77, "PERSON"],
          [78, 99, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එම සම්මුඛ සාකච්ඡාවේ දී හැරී කියා සිටියේ ඔවුන් දෙදෙනා අතර \"සැමවිටම මෙම තරගය\" පැවතිබවත්, එය තම පොතේ මාතෘකාවට පදනම වූ \"උරුමකාරයා/අමතරයා\" (heir/spare) යන ඝට්ටනයට හේතුවූබවත් ය.\r",
      {
        "entities": [[23, 27, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "\"උරුමක්කාරයා සහ අමතරයා\" යන සංකල්පය රාජකීය කවයන් තුළ සියවස් ගණනාවකට පෙර සිට පැවත එන අතර, රාජකීය පරපුරේ අඛණ්ඩ පැවැත්මට පිළිබඳඑය සඳහනකි: පළමු පුත්‍රයා සහ උරුමකරුවා යනු සිංහාසනය උරුමකර ගන්නා තැනැත්තා වන අතර, දෙවන පුත්‍රයා පළමුවැන්නාට යමක් සිදුවුවහොත් [යොදාගත හැකි] අමතරයෙකි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "හැරී සහ මෙගන්ගේ 'නෙට්ෆ්ලික්ස්' වාර්තා චිත්‍රපටයේ දී, හැරී තම සහෝදරයා සහ පියා (වත්මන් රජු) සහ ඔහුගේ මිත්තණිය වූ දිවංගත රැජින සමග තමන් සහභාගීවූ රැස්වීමක් විස්තර කර තිබුණි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "PERSON"],
          [8, 15, "PERSON"],
          [16, 29, "ORGANIZATION"],
          [53, 57, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "2020 වසරේ මුල්භාගයේ පැවති එම හමුව විස්තර කරමින් ඔහු කියා සිටියේ \"මගේ සහෝදරයා මට කෑගහන එකත්, මගේ පියා නිරන්තරයෙන් බොරු කියන කියන එකත් , අත්තම්මා නිහඬව එහි වාඩිවී ඒ සියල්ල නිහඬව බලා ඉදීමත් හරිම භයානකයි\".\r",
      {
        "entities": [[0, 19, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "2021 අප්‍රේල් මාසයේ දී, ඔහුගේ සීයා වන පිලිප් කුමරුගේ අවමංගල උත්සවයෙන් පසු එවකට වේල්ස් කුමරු සහ විලියම් සමග පැවති හමුවක් ගැන ද මෙහිදී හැරී විස්තර කරන වග ගාඩියන් සඳහන් කරයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "DATE"],
          [38, 44, "PERSON"],
          [79, 85, "ORGANIZATION"],
          [95, 102, "PERSON"],
          [133, 137, "PERSON"],
          [152, 159, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම 'ලීක් එක' නිවැරදි නම්, ඇතැම් විට එහි වඩාත්ම සිත් ඇදගන්නා රූපය වනුයේ, මේ දෙසොයුරන් අතරට මැදිවූ චාල්ස් රජු තම ජීවිතය \"කාලකන්නි\" නොකරන ලෙස සටන් වදින පුතුන්ගෙන් ඉල්ලා සිටීම යි.\r",
      {
        "entities": [[98, 104, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "මතක සටහන් කෘති රචකයෙකු වන ජේ. ආර්. මෝරින්ගර් විසින් හැරී වෙනුවෙන් රචනා කරන ලද, ඩොලර් මිලියන ගණනක පොත් ගනුදෙනුවක කොටසක් වන ස්පෙයා, එහි අන්තර්ගතය පිළිබඳ තොරතුරු කුඩා ප්‍රමාණයක් පමණක් ප්‍රසිද්ධ වූ අතිශය රහසිගත එකක් බව' මීට පෙර විශ්වාස කෙරිණි.\r",
      {
        "entities": [
          [26, 51, "PERSON"],
          [52, 56, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පෙන්ගුයින් රැන්ඩම් හවුස් ප්‍රකාශයයෙකු ඔක්තෝම්බර් මාසයේ දී පුර්ව ප්‍රචාරකදී කියා සිටියේ \"හැරීට, අවසානයේ මේ ඔහුගේ කතාව යි,\" යනුවෙන් කිව හැකි බවයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 24, "ORGANIZATION"],
          [38, 48, "DATE"],
          [88, 93, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සසෙක්ස් ආදිපාද යුවළගේ ආච්වෙල් සමාගම තවමත් ග්‍රන්ථය පිළිබඳ ඉදිරිපත්ව ඇති මෙම ප්‍රවෘත්තින් සඳහා අදහස් දක්වා නැත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [22, 35, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෘතිය නිකුත් කිරීමට පළමුව , ජනවාරි 8 වන දා විකාශයවීමට නියමිත සම්මුඛ සාකච්ඡාවක පුර්ව ප්‍රචාරක විඩියෝවක දී හැරී මෙසේ පවසා තිබේ: \"මම මගේ තාත්තා නැවත [මා වෙත] ලබාගන්න කැමතියි, මම මගේ සහෝදරයා නැවත ලබාගන්න කැමතියි\".\r",
      {
        "entities": [
          [28, 36, "DATE"],
          [105, 109, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෙසේ නමුත්, \"එයාලා කිසිසේත්ම සංහිඳියාවට කැමැත්තක් නෑ \"යනුවෙන් හැරී ITVහි ටොම් බ්‍රැඩ්බිට පැවසූ නමුත්, ඔහු සඳහන් කරන්නේ කවුරුන් ගැනදැ යි නිශ්චිත නැත.\r",
      {
        "entities": [[73, 88, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "මේ සිදුවීම් සම්බන්ධයෙන් අදහස් දැක්වීම බකිංහැම් මාළිගාව විසින් ප්‍රතික්ෂේප කරන ලදී.\r",
      {
        "entities": [[38, 61, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "අන්තර් විශ්වවිද්‍යාලයීය ශිෂ්‍ය බල මණ්ඩලයේ කැඳවුම්කරු වසන්ත මුදලිගේ අද (ජනවාරි 05 වැනිදා) යළි රක්ෂිත බන්ධනාගාරගත කෙරිණ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 41, "ORGANIZATION"],
          [53, 66, "PERSON"],
          [67, 69, "DATE"],
          [71, 80, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඒ, එළඹෙන ජනවාරි 13 වැනිදා දක්වායි. බන්ධනාගාර නිලධාරීන් විසින් අද පෙරවරුවේ වසන්ත මුදලිගේ කොළඹ කොටුව මහේස්ත්‍රාත් තිළිණ ගමගේ හමුවට ඉදිරිපත් කරන ලදි.\r",
      {
        "entities": [
          [9, 18, "DATE"],
          [62, 64, "DATE"],
          [65, 73, "TIME"],
          [74, 87, "PERSON"],
          [88, 98, "LOCATION"],
          [112, 122, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ත්‍රස්තවාදය වැළැක්වීමේ පනත ප්‍රකාරව අත්අඩංගුවට ගෙන රැඳවුම් නියෝග මත රඳවාගෙන සිටීමෙන් පසු වසන්ත මුදලිගේ රක්ෂිත බන්ධනාගාර ගත කෙරිණි.\r",
      {
        "entities": [[89, 102, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය වසරේ මැයි මාසයේ කොටුව බැංකු මාවතේ පැවති උද්ඝෝෂණයකිදී රාජකාරියේ යෙදී සිටි පොලිස් නිලධාරීන්ගේ රාජකාරියට බාධා කිරීම හා ඔවුන්ට අයුතු අවහිරයන් කළ බවට වසන්ත මුදලිගේට චෝදනා එල්ල වී තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "DATE"],
          [12, 16, "DATE"],
          [23, 40, "LOCATION"],
          [152, 172, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      " පොලිස් මාර්ග බාධක කඩා බිඳ දමා ඊට දැඩි අලාභ හානි කර ඇති බව පොලීසිය අධිකරණය හමුවේ කරුණු දක්වන ලදි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඒ අනුව ඔහුට ඇප ලබා දෙන ලෙස කළ ඉල්ලීම කොටුව මහේස්ත්‍රාත් අධිකරණය විසින් ප්‍රතික්ෂේප කරනු ලැබීය.\r",
      {
        "entities": [[37, 63, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "මේ අතර පුජ්‍ය රත්කරව්වේ ජිනරතන හිමි සහ පුජ්‍ය ටැම්පිටියේ සුගතානන්ද හිමි වහාම අත්අඩංගුවට ගෙන අධිකරණයට ඉදිරිපත් කරන ලෙස ද කොටුව මහේස්ත්‍රාත්වරයා අද වරෙන්තු නිකුත් කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 35, "PERSON"],
          [39, 71, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඒ, නඩුවකට අදාළව අද දින අධිකරණය හමුවේ පෙනී නොසිටීම හේතුවෙනි.\r",
      {
        "entities": [[23, 30, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය වසරේ ජුනි මාසයේ කොළඹ කොටුවේ පැවති උද්ඝෝෂණයකදී කළහකාරී ලෙස හැසිරීම ඇතුලු චෝදනා මත එම නඩුව පවරා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "DATE"],
          [12, 27, "DATE"],
          [28, 34, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "“රටේ මිනිස්සුගේ ප්‍රශ්න කතා කරන එකට කියන්නේ ත්‍රස්තවාදය නම් අපි ලෑස්තියි තව හිරේ ඉන්න”\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "“රටේ මිනිස්සුගේ ප්‍රශ්න කතා කරන එකට කියන්නේ ත්‍රස්තවාදය නම් අපි ලෑස්තියි තව හිරේ ඉන්න” යැයි අන්තර් විශ්වවිද්‍යාලයීය ශිෂ්‍ය බල මණ්ඩලයේ කැඳවුම්කාර වසන්ත මුදලිගේ දෙසැම්බර් 12 වැනිදා ප්‍රකාශ කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [92, 144, "ORGANIZATION"],
          [145, 158, "PERSON"],
          [159, 171, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඒ, ඔහු යළි රක්ෂිත බන්ධනාගාර ගත කිරීමෙන් අනතුරුව බන්ධනාගාර බස් රථයට නංවාගෙන රැගෙන යාමට පෙර මාධ්‍ය වෙත අදහස් දක්වමිනි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඔහු කියා සිටියේ “තක්කඩි ආණ්ඩුව ඉස්සරහා දණ ගහන්නේ නැහැ.රටේ මිනිස්සුගේ ප්‍රශ්න කථා කරන එකට කියන්නේ ත්‍රස්තවාදය නම් අපි ලෑස්තියි තව හිරේ ඉන්න. තක්කඩි ආණ්ඩු ඉස්සරහා අපි දණ ගහන්නේ නැහැ.” ඔහු අවධාරණය කළේය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "නීතිපතිවරයාගේ උපදෙස් ලැඛෙන තුරු, අන්තර් විශ්වවිද්‍යාල ශිෂ්‍ය බලමණ්ඩලයේ කැඳවුම්කාර වසන්ත මුදලිගේ දෙසැම්බර් 13 දිනය දක්වා තවදුරටත් රක්ෂිත බන්ධනාගාරගත කිරීමට අධිකරණය නියෝග කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [33, 70, "ORGANIZATION"],
          [82, 95, "PERSON"],
          [96, 108, "DATE"],
          [155, 162, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      " ඒ, කොළඹ අතිරේක මහෙස්ත්‍රාත්වරිය හමුවට ඉදිරිපත් කිරීමෙන් අනතුරුවය.\r",
      {
        "entities": [[4, 8, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "නීතිපතිවරයා පෙර නඩු දිනයේ කළ ඉල්ලීමකට අනුව නඩුව කැඳවූ අතර බන්ධනාගාර නිලධාරීන් විසින් වසන්ත මුදලිගේ අධිකරණය හමුවට ඉදිරිපත් කරනු ලැබීය.\r",
      {
        "entities": [
          [85, 98, "PERSON"],
          [99, 106, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඔහු ත්‍රස්තවාදය වැළැක්වීමේ පනත යටතේ රක්ෂිත බන්ධනාගාර ගතකර සිටියි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ත්‍රස්ත විමර්ශන කොට්ඨාසය පවත්වන ලද විමර්ශන වලින් 60% ක් පමණ මේවන විට අවසන් කර ඇති බව ජ්‍යෙෂ්ඨ අතිරේක සොලිසිටර් ජනරාල් දිලීප පීරිස් අධිකරණට දැනුම් දෙන ලදි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 24, "ORGANIZATION"],
          [85, 130, "PERSON"],
          [131, 138, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වසන්ත මුදලිගේට එරෙහිව ත්‍රස්තවාදය වැළැක්වීමේ පනත යටතේ ගැණෙන වැරදි කිසිවක් ඉදිරිපත් කර නොමැති බව ජනාධිපති නීතිඥ සාලිය පීරිස් කියා සිටියේය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "PERSON"],
          [96, 123, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විමර්ශන ඕනෑ කමින් ප්‍රමාද කරන බවද ඔහු පෙන්වා දෙනු ලැබීය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මේ අතර වසන්ත මුදලිගේට ඇප ලබාදීමට කැමැත්ත පළ කිරීමට ශ්‍රී ලංකා නීතිපතිවරයා තවදුරටත් ප්‍රමාද නොකළ යුතු බව ජාත්‍යන්තර ක්ෂමා සංවිධානය අවධාරණය කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 21, "PERSON"],
          [51, 61, "PERSON"],
          [104, 129, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ අතර කුරිරු නීතියක් වන ත්‍රස්තවාදය වැළැක්වීමේ පනත යටතේ මුදලිගේට එරෙහිව ඇති සියලුම ත්‍රස්ත චෝදනා වහාම ඉවත් කළ යුතු බව ක්ෂමා සංවිධානය අවධාරණය කරනු ලැබීය. \r",
      {
        "entities": [
          [57, 65, "PERSON"],
          [119, 141, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "උණ රෝගී තත්ත්වයක් හේතුවෙන් පූජ්‍ය ගල්වැව සිරිධම්ම හිමියන් කොළඹ ජාතික රෝහලට.\r",
      {
        "entities": [
          [27, 57, "PERSON"],
          [58, 74, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "2023 වසර මැතිවරණ වසරක් වනු ඇතැ යි යන සේයා පෙන්නුම් කරමින්, පළාත් පාලන මැතිවරණය සඳහා නාම යෝජනා කැඳවීමේ දැන්වීම ඊයේ (ජන. 04) නිකුත් කෙරිණ. \r",
      {
        "entities": [[0, 8, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "පළමුව පළාත් පාලන මැතිවරණය පවත්වයි ද, නැතහොත් ජනාධිපතිවරණයක් හෝ මහා මැතිවරණයක් මේ වසර තුළ පවත්වන්නේදැ යි යන්න පිළිබඳ දේශපාලන පක්ෂ අතර පැවතියේ අවිනිශ්චිත බවකි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මේ අවිනිශ්චිතතාව තීව්‍ර වූයේ පළාත් පාලන මැතිවරණය කල්දැමීමට ආණ්ඩුව සූදානම් වන බවට විපක්ෂයෙන් චෝදනා එල්ලවීම නිසා ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මේ අතර ඡන්ද විමසීම කල්දමන අතුරු තහනම් නියෝගයක් ඉල්ලා විශ්‍රාමික හමුදා නිලධාරියෙකු ද ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණයට පෙත්සමක් ගොනුකර තිබේ. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "පළාත් පාලන ආයතන 340ක් සඳහා සභිකයින් තෝරයි\r",
      {
        "entities": [[0, 21, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "ඉදිරියේ දී පැවැත්වීමට නියමිත, පළාත් පාලන ආයතන 340ක් සඳහා සභිකයින් තෝරා පත්කර ගැනීම සඳහා වන ඡන්ද විමසීමට නාම යෝජනා භාර ගැනීම සඳහා වන නිවේදනය ඊයේ (ජන. 04) ප්‍රසිද්ධ කෙරිණ.\r",
      {
        "entities": [
          [30, 45, "ORGANIZATION"],
          [140, 143, "DATE"],
          [145, 151, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ යටතේ ගාල්ල දිස්ත්‍රික් ඇල්පිටිය ප්‍රාදේශීය සභාව හැර මහ නගර සභා 29ක්, නගර සභා 36ක් හා ප්‍රාදේශීය සභා 275ක් සඳහා නගරාධිපති, නියෝජ්‍ය නගරාධිපති, සභාපති, නියෝජ්‍ය සභාපති සහ සභිකයින් තෝරා පත්කර ගනු ඇත. \r",
      {
        "entities": [[8, 50, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "ජනවාරි 04 සිට ජනවාරි 20 වැනිදා දහවල් 12 දක්වා ඡන්ද විමසීම සඳහා ඇප මුදල් තැන්පත් භාර ගැනෙනු ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "DATE"],
          [14, 23, "DATE"],
          [31, 39, "TIME"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ජනවාරි 18 වැනිදා සිට ජනවාරි 21 වැනිදා දහවල් 12 දක්වා ඒ ඒ දිස්ත්‍රික් ලේකම් කාර්යාලවල දී නාමයෝජනා භාරගන්නා බව මැතිවරණ කොමසාරිස් ජනරාල්වරයා  නිවේදනය කළේය. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "DATE"],
          [21, 30, "DATE"],
          [38, 52, "TIME"],
          [57, 87, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අද දින නාමයෝජනා කැඳවීමේ දැන්වීම් නිකුත් කළ පළාත් පාලන අයතන 340කට අදාළ ඡන්ද විමසීම සඳහා තැපෑලෙන් ඡන්දයදීමට සුදුසුකම් ලැබුවන්ගේ අයදුම්පත් බාර ගැනීමේ කාල සීමාව අද (ජන. 05) ඇරඹී, ජනවාරි 23 මධ්‍යම රාත්‍රී 12ට අවසන්වීමට නියමිත බව මැතිවරණ කොමිෂන් සභාව නිවේදනය කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 2, "DATE"],
          [43, 58, "ORGANIZATION"],
          [157, 159, "DATE"],
          [161, 167, "DATE"],
          [175, 184, "DATE"],
          [185, 203, "TIME"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොමිෂන් සභාව සඳහන් කළේ එම දිනය නැවත කිසිසේත්ම දීර්ඝ නොකරන බව ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඡන්ද විමසීමේ දී අදාළ පළාත් පාලන ආයතන බල ප්‍රදේශයේ ඡන්දහිමියන් ලෙස ලියා පදිංචිව සිටින හා ඡන්ද විමසීම් රාජකාරි සඳහා යෙදවීමට නියමිත සියලුම රාජ්‍ය නිලධාරීන්, සේවකයින්, විදුහල්පතිවරුන්, ගුරුවරුන් එම පළාත්වල සේවයේ නියුතු ශ්‍රී ලංකා ගමනාගමන මණ්ඩලය නිලධාරීන්, සේවකයින්, තැපැල් දෙපාර්තමේන්තුවේ නිලධාරීන් හා සේවකයින්, දුම්රිය සේවා පවත්වා ගෙන යාම පිණිස අවශ්‍ය වන දුම්රිය දෙපාර්තමේන්තුවේ සියලුම නිලධාරීන් සහ සේවකයින් හා දිවයිනේ සියලුම ප්‍රදේශවල ආරක්ෂක කටයුතුවල නිරත වන ත්‍රිවිධ හමුදාවේ, පොලිස් දෙපාර්තමේන්තුවේ සහ සක්‍රීය ආරක්ෂක සේවයේ යොදවා ඇති සිවිල් ආරක්ෂක බලකා සාමාජික සාමාජිකාවන්, තමාට වෙන් කරන ලද ඡන්ද පොළේ දී පෞද්ගලිකව ඡන්දයදීමට නොහැකි නම් හෝ එසේ වීමට ඉඩ ඇති නම් තැපෑලෙන් ඡන්දයදීම සඳහා ඉල්ලුම් කිරීමට සුදුසුකම් ලබයි.\r",
      {
        "entities": [
          [21, 36, "ORGANIZATION"],
          [215, 240, "ORGANIZATION"],
          [262, 284, "ORGANIZATION"],
          [352, 375, "ORGANIZATION"],
          [475, 497, "ORGANIZATION"],
          [532, 550, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මැතිවරණ කොමිෂන් සභාව දැනුම් දී සිටින්නේ තැපෑලෙන් ඡන්දය දීම සඳහා ඉල්ලුම්පත් ඉදිරිපත් කිරීමේ කාලසීමාව අවසන් වන තෙක් නොසිට නොපමාව ස්වකීය ඉල්ලුම් පත ඉදිරිපත් කරන ලෙස ය.\r",
      {
        "entities": [[0, 20, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "මෙම ඡන්ද විමසීමේ දී තැපෑලෙන් ඡන්දය දීම පිණිස ඉල්ලුම් පත්‍ර ඉදිරිපත් කිරීමේ දී ඒ සඳහා වූ තොරතුරු 2022 පළාත් පාලන ඡන්ද හිමි නාමලේඛණයේ නිවැරදිව ලබාගත යුතු බව ද මැතිවරණ කොමසාරිස් ජනරාල්වරයා අවධාරණය කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[96, 100, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "අදාළ අයදුම්පත් ජනවාරි 23 දින හෝ එදිනට පෙර අදාළ දිස්ත්‍රික් මැතිවරණ කාර්යාලවලට ලැබෙන සේ යැවිය යුතු අතර, එම දිනය නැවත දීර්ඝ නොකරන බවත්, නියමිත දින හෝ ඊට පසුව ලැබෙන අයදුම්පත් හා අසම්පූර්ණ අයදුම්පත් ප්‍රතික්ෂේප කිරීමට සිදුවන බවත් මැතිවරණ කොමිෂන් සභාව නිවේදනය කළේ ය. \r",
      {
        "entities": [
          [15, 24, "DATE"],
          [32, 37, "DATE"],
          [47, 77, "ORGANIZATION"],
          [226, 246, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඉදිරි පළාත් පාලන මැතිවරණය පැවැත්වීම සඳහා කරනු ලබන සංවිධාන කටයුතු බලරහිත කරන රීට් ආඥාවක් නිකුත් කරන ලෙස ඉල්ලා විශ්‍රාමික යුද හමුදා කර්නල්වරයෙකු වන ඩබ්ලිව්. එම්. ආර්. විජේසුන්දර ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණයට පෙත්සමක් ගොනුකර තිබේ. \r",
      {
        "entities": [[146, 175, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "පෙත්සමේ වගඋත්තරකරුවන් වන්නේ මැතිවරණ කොමිෂන් සභාවේ සභාපතිවරයා ඇතුළු සාමාජිකයින්, මුදල් අමාත්‍යංශ ලේකම්, අග්‍රාමාත්‍යවරයා, කැබිනට් මණ්ඩලයේ ලේකම්වරයා සහ නීතිපතිවරයා ය. \r",
      {
        "entities": [
          [28, 49, "ORGANIZATION"],
          [80, 95, "ORGANIZATION"],
          [121, 136, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පෙත්සම්කරු පෙන්වා දී ඇත්තේ පළාත් පාලන මැතිවරණය සඳහා අවම වශයෙන් රුපියල් බිලියන 10ක් වැයවන බව යි. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "රජයට ලැබෙන ආදායම මත සහ ණය ලබා ගැනීමේ පදනම මත එම මුදල ලබා ගැනීමේ හැකියාව රඳා පවතින බව මැතිවරණ කොමිෂන් සභාව තමන්ට ලිඛිතව දන්වා ඇතැ යි පෙත්සම්කරු ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණයට පෙන්වා දී ඇත.\r",
      {
        "entities": [[85, 105, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "රටේ ආදායම් තත්ත්වය සීඝ්‍රයෙන් පහළ බැස ඇති මේ මොහොතේ පළාත් පාලන මැතිවරණක් පැවැත්වීමෙන් රටට හෝ මහජනතාවට ඇතිවන සුගතිය කුමක්දැ යි පෙත්සම්කරු විමසා සිටියි. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මේ වන විට පළාත් සභාවලට පත්ව සිටින 8711ක් දෙනා රටේ රටේ ආර්ථිකයට බරක් වී ඇති මොහොතේ පළාත් පාලන මැතිරණ සභිකයින් සංඛ්‍යාව තුනෙන් එක දක්වා අඩු කළ යුතු බවට සාකච්ඡා කෙරමින් ඇති බවත් පෙත්සම්කරු පෙන්වා දී තිබේ. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ද්වී පාර්ශවික හා බහු පර්ශවික ණය ගැනීමේ නොහැකියාව මත මුදල් මුද්‍රණය කිරීමට සිදුවුවහොත්, ඊට සාපේක්ෂව උද්ධමනය ඉහළ යා හැකි බවත්, මැතිවරණ වියදම් දැරීමට සිදුවීම හේතුවෙන් සිදුවන ආර්ථිකයේ කඩාවැටීම මත නැවතත් විදුලිය, ඉන්ධන, ගෑස් හිඟයක් මතුවිය හැකි බවත්, විදුලිය කප්පාදුව දීර්ඝවීමෙන් බරපතල අර්බුද ගණනාවනට මුහුණදීමට සිදුවනු ඇතිබවත් පෙත්සම්කරු පෙන්වා දී ඇත. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඒ අනුව සිය පෙත්සම විභාගයට ගෙන අවසන් තීන්දුවක් ලබාදෙනතුරු හෝ අධිකරණයට මැනවියැ යි හැඟෙන කාලයක් ඡන්ද කටයුතු වළක්වන අතුරු නියෝගයක් නිකුක් කරන ලෙස පෙත්සම්කරු ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණයෙන් ඉල්ලා තිබේ. \r",
      {
        "entities": [[60, 68, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "මේ සිද්ධිය පිළිබඳ අදහස් දක්වමින් ශ්‍රී ලංකා පොදුජන පෙරමුණු පාර්ලිමේන්තු මන්ත්‍රී එස්. එම්. චන්ද්‍රසේන ඊයේ ප්‍රකාශ කළේ පෙත්සමේ තීන්දුව කුමක්වේදැ යි නොදන්නා බව යි. \r",
      {
        "entities": [
          [33, 58, "ORGANIZATION"],
          [59, 71, "LOCATION"],
          [81, 101, "PERSON"],
          [102, 105, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"ඒ තීන්දුව කුමක් වෙයි ද අපි දන්නේ නැහැ. ඒ කෙසේ වෙතත්, පක්ෂයක් ලෙස ශ්‍රී ලංකා ලංකා පොදුජන පෙරමුණ විපක්ෂයේ ඔය කෑ ගසන පක්ෂවලටත් කලින් නෙලුම් මාවත අපේ පක්ෂ මූලස්ථානය මැතිවරණයට අදාළ කටයුතුවල යෙදී සිටිනවා. දිස්ත්‍රික්ක කිහිපයක මැතිවරණ මෙහෙයුම් කටයුතු මා හට පවරා තිබෙනවා. එවැනි සූදානමකින් අපි කටයුතු කරමින් ඉන්නේ. ඡන්දය මඟහැරීමේ සූදානමක් පක්ෂය තුළ නැහැ. ඡන්දය කල්දාලා පුරුදු අය මේ පිළිබඳව ප්‍රශ්නයක් ඇති කරගෙන ඉන්නෙ.” \r",
      {
        "entities": [
          [66, 95, "ORGANIZATION"],
          [131, 142, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොරෝනාවෛරසයේ නව උප-ප්‍රභේදයක් එක්සත් ජනපදය තුළ වේගයෙන් පැතිරෙමින්, යම් කණස්සල්ලක් ඇතිකරමින් සිටියි.\r",
      {
        "entities": [[30, 42, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "2021 වසරේ අගභාගයේ දී මතුවූ ඔමික්‍රෝන්, කොරෝනාවෛරසයේ පෙර සියලුම ප්‍රභේදයන් අභිබවාගොස් ඇති අතර, මුල් වෛරසයට වඩා බෝවනසුළුබවින් සාපේක්ෂව ඉහළ බොහෝ උප-ප්‍රභේද බිහිකර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[0, 9, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "කොවිඩ් එන්නත්: දෙවසරකට පසු ප්‍රතිඵල සහ අතුරු ආබාධ ගැන අපි උගත් දේ මොනවා ද?\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "යළි හිස ඔසවන කොවිඩ්; රෝගී යැයි සිතන්නේ නම් ඔබ කුමක් කළ යුතුද?\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5හි රෝග ලක්ෂණ පෙර ඔමික්‍රෝන් ප්‍රභේදවලට සමානයැ යි සැලකෙන නමුත්, මෙය තහවුරු කිරීමට තවමත් වේලාසන වැඩි ය. මෙය වැළඳෙන බොහෝදෙනා සෙම්ප්‍රතිශ්‍යාවට සමාන රෝග ලක්ෂණ අත්විඳිති.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5 පෙර ප්‍රභේදවලට වඩා බෝවනසුළු හෝ භයානක ද?\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5 පරිණාමයවී තිබෙන්නේ XBB නම් ප්‍රභේදයෙනි. එය ප්‍රථම වරට හඳුනාගැනුනේ 2022 අගෝස්තු මාසයේ ඉන්දියාවේ දී වන නමුත්, සෞඛ්‍ය බලධාරීන් විසින් \"බරපතල අවධානයට ලක්කළ යුතු ප්‍රභේදයක්\" ලෙස වර්ගීකරණයට ලක්ව නැත.\r",
      {
        "entities": [
          [74, 86, "DATE"],
          [93, 102, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "XBB සතුව, මිනිස් ශරීරයේ ප්‍රතිශක්තීකරණ ආරක්‍ෂක ක්‍රම පැරදවීමට උපකාරීවූ විකෘතියක් තිබූ නමුත්, මෙම ගුණාංගය නිසාවෙන්ම, ඊට මිනිස් සෛල ආසාදනය කිරීමට තිබූ හැකියාව පහත හෙළීය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5හි F486P ලෙස හැඳින්වෙන විකෘතියක් තිබෙනබවත්, ශරීර ප්‍රතිශක්තිය මඟහරිමින් දිගටම සෛලවලට බන්ධනයවීමේ හැකියාව එමඟින් ප්‍රතිෂ්ඨාපනය කරනබවත් ලන්ඩනයේ ඉම්පීරියල් කොලෙජ්හි මහාචාර්ය වෙන්ඩි බාක්ලේ පැවසුවා ය. එනිසා එය වඩාත් පහසුවෙන් ව්‍යාප්ත වේ.\r",
      {
        "entities": [
          [140, 167, "LOCATION"],
          [168, 190, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ශරීරයේ ආත්මාරක්ෂක යාන්ත්‍රන මඟහැරීමට නව උපක්‍රම සෙවීමට වෛරසය පරිණාමය වනබැවින්, මෙවන් පරිණාමික වෙනස්කම් \"පඩිපෙළක පඩි\" වැනිබව ඇය පවසන්නී ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙතෙක් දැක ඇති අනෙක් සියලු උප-ප්‍රභේදයන්ට වඩා XBB.1.5 සතුව \"වර්ධන වාසියක්\" ඇතිබව ලෝක සෞඛ්‍ය සංවිධානයේ (WHO) විද්‍යාඥයන් බදාදා (ජන. 4) තහවුරු කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [81, 101, "ORGANIZATION"],
          [103, 106, "ORGANIZATION"],
          [120, 125, "DATE"],
          [127, 132, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නමුත් එය මින් පෙර ඔමික්‍රෝන් ප්‍රභේදවලට වඩා බරපතල හෝ හානිදායකැ යි කිසිදු සංඥාවක් ලැබී නැතැ යි ඔවුහු පැවසූහ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එය රෝගීන් මත ඇතිකරන බලපෑම පිළිබඳ වැඩිදුර තොරතුරු ඉගැනීම පිණිස තමා පර්යේෂණාගාර අධ්‍යයනයන්, රෝහල් දත්ත හා ආසාදන අනුපාත සමීපව නිරීක්ෂණය කරනු ඇතැ යි ලෝක සෞඛ්‍ය සංවිධානය ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[145, 164, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5 පැතිරෙන්නේ කොහි ද?\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදයේ කොවිඩ් ආසාදනයන්ගෙන් 40%කට වැඩි ප්‍රමාණයක් XBB.1.5 විසින් ඇතිවූ ඒවායැ යි ඇස්තමේන්තුකර තිබේ. මෙනිසා එය එරට තුළ ප්‍රමුඛ පැතිරුණු උප-ප්‍රභේදය ලෙස සැලකෙයි.\r",
      {
        "entities": [[0, 20, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "දෙසැම්බර් මස මුල දී, XBB.1.5 හේතුවෙන් ඇතිවී තිබුණේ කොවිඩ් ආසාදනයන්ගෙන් 4%ක් පමණකි; එය අනෙකුත් ඔමික්‍රෝන් ප්‍රභේදයන් ඉක්මණින් අභිබවා ගොස් තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[0, 9, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "මෑත සතිවල දී, එක්සත් ජනපදය පුරා කොවිඩ් රෝහල්ගතකිරීම් ඉහළ යමින් පැවතිනි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "DATE"],
          [14, 26, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විද්‍යාඥයන් XBB.1.5 ගැන කණස්සල්ලෙන් ද?\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එන්නත් ලබාගත් ජනගහණය ගැන තමා විශේෂයෙන් කණස්සලු නොවනබව මහාචාර්ය බාක්ලේ පැවසුවා ය.\r",
      {
        "entities": [[54, 69, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "නමුත් කොවිඩ් එන්නත්වලින් අඩු ප්‍රතිලාභ ලබන, ප්‍රතිශක්තිය අඩු තැනැත්තන් ඇතුළු අවදානමට ලක්විය හැකි පුද්ගලයින්ට ඉන් එල්ලකරන බලපෑම පිළිබඳව ඇය කණස්සල්ලට පත්ව සිටියි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "XBB.1.5 වඩාත් දරුණුබවට කිසිදු සාක්ෂියක් තමා දැක නැතිබව මහාචාර්ය හන්ටර් පැවසුවේ ය. ඉන් අදහස් වන්නේ එය දැනට පවතින ඔමික්‍රෝන් ප්‍රභේදවලට වඩා \"ඔබ රෝහල්ගත කරන්නට හෝ මරා දමන්නට\" ඉඩක් නොමැතිබව යි.\r",
      {
        "entities": [[55, 78, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "\"හැමෝම චීනයෙන් මතුවෙන්න පුළුවන් ප්‍රභේද ගැන අවධානය යොමු කෙරුවත්, XBB.1.5 මතුවුණේ එක්සත් ජනපදයෙන් වීම උත්ප්‍රාසාත්මක යි,\" ඔහු වැඩිදුරටත් ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 14, "LOCATION"],
          [81, 96, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම නවතම ප්‍රභේදය ගැන ඉගෙනුමට තවමත් සැලකිය යුතු ප්‍රමාණයක් ඇතැ යි ලන්ඩන් සනීපාරක්ෂක හා නිවර්තන වෛද්‍ය විද්‍යාලයේ මහාචාර්ය ඩේවිඩ් හේමන් පිළිගත්තේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [66, 112, "LOCATION"],
          [113, 144, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නමුත් එන්නත්කරණය සහ පෙර ආසාදන බහුල රටවල දී එය විශාල ගැටළුවක් ඇති කිරීමට අසමත් වනු ඇතැ යි ඔහු පැවසීය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඔහු කණස්සල්ලක් දැක්වූයේ එන්නත් ලබාගැනීම අඩු, දිගුකාලීන ලොක්‌ඩවුන් නිසා ස්වභාවික ප්‍රතිශක්තිය ද අඩු චීනය වැනි රටවල් සම්බන්ධයෙනි.\r",
      {
        "entities": [[99, 103, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "\"ප්‍රතිශක්තියක් නොමැති ජනගහණයක් තුළ මේ ප්‍රභේදය හැසිරෙන්නෙ කොහොමද කියලා බලන්නට චීනය ආසාදිත පුද්ගලයින් පිළිබඳ ඔවුන්ගේ සායනික තොරතුරු බෙදාගත යුතු යි,\" මහාචාර්ය හේමන් ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[149, 163, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "වතිකානයේ තැන්පත් කර ඇති 16 වන බෙනඩික්ට් හිටපු පාප් වහන්සේගේ දේහයට මේ වන විට දහස් ගණනක් ජනයා සිය ගෞරවය පුද කර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "LOCATION"],
          [24, 39, "PERSON"],
          [46, 59, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අයහපත් සෞඛ්‍ය තත්ත්වයන් හේතුවෙන් පදවියෙන් ඉවත්වී දශකයකට පමණ පසු, 95-හැවිරිදි වියෙහි සිටි උන්වහන්සේ නව වසරට පළමු දා ස්වර්ගස්ථ විය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "බ්‍රහස්පතින්දා (ජනවාරි 05) පැවැත්වීමට නියමිත අවමංගල්‍ය උත්සවයේ මුලසුන ෆ්‍රැන්සිස් පාප් වහන්සේ හොබවනු ඇත. පාප් වහන්සේ කෙනෙකු ඔහුගේ අනුප්‍රාප්තිකයා විසින් භූමදාන කෙරෙන පළමු අවස්ථාව මෙය යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "DATE"],
          [16, 25, "DATE"],
          [70, 93, "PERSON"],
          [105, 116, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වතිකානයට අරුණ උදාවත් සමග, සාන්ත පීතර චතුරස්‍රය අද්දර පෝලිමක් නිර්මාණයවී තිබිණි. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "LOCATION"],
          [26, 46, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පළමු පැය පහ තුළ දී 40 000ක පමණ ජනකායක් උන්වහන්සේගේ දේහය අසලින් ගමන් කළ බව වතිකාන පොලීසිය ප්‍රකාශ කළේ ය. සාම්ප්‍රදායිකව පාප් වහන්සේගේ ආරක්ෂක භටයින් වන 'ස්විස් ගාඩ්' භටයන් දෙදෙනෙකු උන්වහන්සේගේ දේහය අසල හිඳ ආරක්ෂාව සපයයි.\r",
      {
        "entities": [
          [74, 80, "LOCATION"],
          [119, 132, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පිලිපීනයේ සිට පැමිණි ඇල්ෆ්‍රෙඩෝ එල්නර් නම් 30-හැවිරිදි පියතුමා පෝලිමේ ඉදිරියෙන්ම සිටියේ ය. තමා, හිටපු පාප් වහන්සේ දේව ධර්මය සම්බන්ධයෙන් සිදු කළ ලියවිලි අධ්‍යයනය කර ඇති බවත්, ඒවා අගය කරන බවත් පැවසූ ඔහු, පාප් වහන්සේගේ ස්වර්ගස්ථ වීමෙන් පසු ඇතිවී තිබෙන හිස් බවක් ගැන ද ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "LOCATION"],
          [21, 38, "PERSON"],
          [102, 113, "PERSON"],
          [202, 215, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඊට මඳක් පිටුපසින් සිටියේ ක්‍රොඒෂියාවේ සිට පැමිණි මරියානා පැට්‍රිචෙවිච් නම් කන්‍යා සොයුරියකි. ස්වර්ගස්ථ වූ පාප් වහන්සේ සිදු කළ සියල්ල ගැන තමා කෙතරම් කෘතඥ වන්නේදැ යි පැවසූ ඇය, තමා විශ්වවිද්‍යාලයයේ දී උගත් විෂයයන් අතරින් උන්වහන්සේ සිය මතය සාකච්ඡා නොකළ විෂයයක් නොතිබූ තරම්යැ යි ද පැවසුවා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [25, 37, "LOCATION"],
          [49, 70, "PERSON"],
          [106, 117, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදයේ සිට පැමිණි රිචර්ඩ් කූන්ස්ට් පියතුමා පැවසුවේ, තමා පාප් වහන්සේගේ දේහය පසු කර යන විට ඔහු වෙනුවෙන් යාඥා කරනු ඇති බව යි. එසේම, පිළිකාව නිසා සිය රටේ දී මිය යමින් සිටින මිතුරෙකු වෙනුවෙන් ප්‍රාතිහාර්යයක් වෙනුවෙන් ද යාඥා කරන වග ඔහු පැවසුවේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 17, "LOCATION"],
          [25, 57, "PERSON"],
          [63, 76, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අසනීප තත්ත්වයන් ගැන සඳහන් කරමින් 2013 දී ඉල්ලා අස්වූ 16 වැනි බෙනඩික්ට් පාප් වහන්සේ, වසර 600කින්, ඉල්ලා අස්වූ පළමු පාප් වහන්සේ බවට පත්විය.\r",
      {
        "entities": [
          [33, 37, "DATE"],
          [53, 82, "PERSON"],
          [114, 125, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සාන්ත පීතර බැසිලිකාවේ තැන්පත් කළ විවෘත දෙණක බහාලන ලද උන් වහන්සේගේ දේහය තෙදිනක් ජනතාවට ප්‍රදර්ශනය කෙරෙන අතර, සෑම දිනකම පස්වරු 7 දක්වා ගෞරව පුද කිරීමට ජනතාවට අවසර ලැබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 29, "LOCATION"],
          [118, 126, "TIME"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සඳුදා (ජනවාරි 2) බැසිලිකාවට ඇතුළු වූ බොහෝ දෙනා, පාප් පදවියට අදාළ පළඳනා රහිතව ප්‍රදර්ශනය කර තිබූ හිටපු පාප් වහන්සේගේ දේහය පසුකර යන විට කුරුසිය ලකුණු කිරීම හෝ යාඥා කිරීමට මොහොතක් නැවතීම සිදු කළහ. ඇතැමෙක් ජංගම දුරකථනයෙන් ඡායාරූප ගත්හ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 5, "DATE"],
          [7, 15, "DATE"],
          [17, 27, "LOCATION"],
          [48, 52, "PERSON"],
          [102, 115, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එම අත්දැකීම 'ශෝභන' සහ 'නිහතමානය ඇති කරවන සුළුයැ' යි බැසිලිකාව තුළට ගිය තැනැත්තෙකු වන මවුන්ටන් බුටොරැච් ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [52, 61, "LOCATION"],
          [85, 102, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හිටපු පාප් වහන්සේගේ දේහය දෙවැනි වරට නැරඹීමට පැමිණ සිටින මේ කතෝලික වන්දනා ගමන් සංවිධානය කරන්නා මෙවර සිය පවුල ද කැඳවාගෙනවිත් සිටියි. එහි මනෝභාවය 'දුක්මුසු' නමුත් 'ප්‍රීතිමත්බව' ද ඔහු පැවසීය.\r",
      {
        "entities": [[6, 19, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "ඔහු, තමාට \" සීයාකෙනෙකු\" මෙන් වූ බෙනඩික්ට් පාප් වහන්සේ \"ඉතා මෘදු\" සහ \"නිහතමානී\" මිනිසෙකු ලෙස විස්තර කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[32, 53, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "දේවස්ථානය ජනතාව සඳහා විවෘත කිරීමට පෙර දේහය ගෞරව දැක්වූවන් අතර ඉතාලි ජනපති සර්ජියෝ මතරෙල්ලා සහ අගමැතිනී ජෝර්ජියා මෙලෝනි ද සිටියහ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "LOCATION"],
          [62, 67, "LOCATION"],
          [68, 73, "PERSON"],
          [74, 90, "PERSON"],
          [94, 102, "PERSON"],
          [103, 118, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ගෞරව සහිතව විශ්‍රාමලත් පාප් වහන්සේ බැසිලිකාවට යටින් පිහිටි සොහොන්ගෙයි හි තැන්පත් කිරීමට ප්‍රථමව, සාන්ත පීතර චතුරස්‍රයේ දී අවමංගල්‍ය උත්සවය පැවැත්වීමට නියමිත ය.\r",
      {
        "entities": [
          [23, 34, "PERSON"],
          [35, 45, "LOCATION"],
          [97, 118, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඉරිදා (ජනවාරි 01) වතිකානය, පාප්වරයින් පළඳින රතු පැහැ ශෝක වස්ත්‍රයෙන් සරසා, රන් වැඩ දැමූ මකුටය පැළඳ සිටින දේහයේ ඡායාරූප නිකුත් කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 5, "DATE"],
          [7, 16, "DATE"],
          [18, 25, "LOCATION"],
          [27, 37, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ගෞරව දැක්වීම් සහ ගුණ කථනයන් ලොව පුරාවෙන් ගලාවිත් ඇති අතර, අවමංගල්‍යය සඳහා දහස් ගණනක් ජනයා රැස්වනු ඇතැ යි අපේක්ෂා කෙරෙයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "පාප් වහන්සේ කෙනෙකුගේ අවසන් අවමංගල්‍යය වූයේ 2005 දී පැවැත්වුණු දෙවැනි ජුවාන් පාවුළු පාප් වහන්සේගේ අවමංගල්‍යය වන අතර, ඉතිහාසයේ විශාලතම ක්‍රිස්තියානි එක්රැස්වීම් වලින් එකක් වූ එය හේතුවෙන් මිලියන හතරක ජනගහනයක් රෝමයට පැමිණෙන්නට ඇතැ යි ඇස්තමේන්තුගත ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "PERSON"],
          [43, 47, "DATE"],
          [62, 96, "PERSON"],
          [206, 211, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වතිකාන මාධ්‍ය ප්‍රකාශක මතෙයෝ බෘනී මාධ්‍යවේදීන් වෙත පැවසූ පරිදි, බෙනඩික්ට් පාප් වහන්සේ සිය අවමංගල කටයුතු සරලව සිදුකරන්නැ යි ඉල්ලා ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "LOCATION"],
          [23, 33, "PERSON"],
          [64, 85, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අමුත්තන්ගේ ලැයිස්තුව පිළිබඳ තොරතුරු තවමත් නිකුත්කර නැතත්, ඉතාලියේ ද, හිටපු පාප් වහන්සේගේ මව්බිම වූ ජර්මනියේ ද නියෝජිතයින් එයට ඇතුළත් බව වතිකානය පවසා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [58, 65, "LOCATION"],
          [75, 88, "PERSON"],
          [99, 107, "LOCATION"],
          [136, 143, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ෆ්‍රැන්සිස් පාප් වහන්සේ සිය 'ආදරණීයම' පූර්වගාමියාට එතුමන්ගේ මරණයෙන් පසු උපහාර දැක්වීය.\r",
      {
        "entities": [[0, 23, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපද ජනාධිපති ජෝ බයිඩන්, හිටපු පාප් වහන්සේ \"ජීවිත කාලය පුරා කතෝලික සභාවට දැක්වූ කැපවීම\" අගය කළ අතර, ඉතාලි අගමැතිනී ජෝජියා මෙලෝනි එතුමන් \"ඉතිහාසය විසින් අමතක නොකරන ශ්‍රේෂ්ඨ මිනිසෙකු\" ලෙස අගය කළා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "LOCATION"],
          [12, 31, "PERSON"],
          [38, 49, "PERSON"],
          [107, 112, "LOCATION"],
          [113, 135, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ලොව විශාලතම කතෝලික රාජ්‍යය වන බ්‍රසීලයේ මීළඟ ජනපති ලුයිස් ඉනේසියෝ ලූලා ද සිල්වා පැවසුවේ, \"ශුද්ධ වූ පියතුමන්ගේ විශ්වාසවන්තයින්ට සහ අගය කරන්නන්ට\" සැනසීම ප්‍රාර්ථනා කරනබව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [30, 39, "LOCATION"],
          [45, 79, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බෙනඩික්ට් පාප් වහන්සේ ආන්දෝලනාත්මක චරිතයක් වූ අතර, පැවිද්දන්ගේ ලිංගික අපචාර චෝදනා විසඳීමට අපොහොසත්වීම සම්බන්ධයෙන් ඇතැමුන් ඔහු විවේචනයකර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[0, 21, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "මානව ශේෂයන් කොම්පෝස්ට් බවට පත්කිරීමට අවසර දුන් නවතම එක්සත් ජනපද ප්‍රාන්තය බවට නිව් යෝක් පත්ව තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [52, 63, "LOCATION"],
          [78, 87, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මරණයෙන් පසු සිය සිරුර පස්වලට හැරවීමට එහි වැසියෙකුට දැන් අවසර තිබේ - එය භූමදානය හෝ ආදාහනය සඳහා වඩාත් පරිසර හිතකාමී විකල්පයක් ලෙස සැලකෙයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "\"ස්වාභාවික කාබනික හායනය\" ලෙස ද හැඳින්වෙන මෙම ක්‍රියාවලිය හරහා, සිරුර බඳුනක දමා වසා, සති කිහිපයක් පුරාවට දිරාපත් වීමට ඉඩ හරියි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "2019 දී, මෙය නීතිගත කළ පළමු එක්සත් ජනපද ප්‍රාන්තය වොෂින්ටනය විය. අනතුරුව කොලරාඩෝ, ඔරිගන්, වර්මොන්ට් සහ කැලිෆෝනියාව එය අනුගමනය කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "DATE"],
          [28, 39, "LOCATION"],
          [50, 59, "LOCATION"],
          [73, 80, "LOCATION"],
          [82, 88, "LOCATION"],
          [90, 99, "LOCATION"],
          [103, 114, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එබැවින්, ප්‍රාන්තයේ ඩිමොක්‍රටික් ආණ්ඩුකාර කැති හෝකල්ගේ අනුමැතිය සෙනසුරාදා (දෙසැ. 31) ලබාදීමෙන් පසු, මනුෂ්‍ය ශේෂයන් කොම්පෝස්ට් කිරීමට අවසර දුන් සයවන ඇමරිකානු අධිකරණ බල ප්‍රදේශය බවට නිව් යෝක් පත්වෙයි.\r",
      {
        "entities": [
          [20, 32, "ORGANIZATION"],
          [33, 54, "PERSON"],
          [64, 73, "DATE"],
          [75, 83, "DATE"],
          [148, 156, "LOCATION"],
          [180, 189, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොම්පෝස්ට්කරණ ක්‍රියාවලිය සිදුවන්නේ භූමියෙන් ඉහළ පිහිටි විශේෂ ගොඩනැගිල්ලක ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙහිදී, ශරීරය දැව පතුරු, ඇල්ෆැල්ෆා (සතුන්ට ආහාර සඳහා ලබාදෙන තෘණ වර්ගයක්) සහ පන් වැනි තෝරාගත් ද්‍රව්‍ය සමග සංවෘත බඳුනක බහා ක්ෂුද්‍රජීවී ක්‍රියාකාරිත්වය යටතේ ක්‍රමයෙන් හායනය කෙරෙයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මසක පමණ කාලයකට පසු, ඕනෑම රෝගකාරකයක් විනාශ කිරීම සඳහා එය පිළිස්සීමෙන් අනතුරුව ඉතිරිවෙන පස අදාළ මියගිය තැනැත්තාගේ ආදරණීයයන් වෙත ලබාදෙයි. මේ පස මල් පැළ, එළවළු පැළ හෝ රුක් රෝපණය සඳහා යොදාගත හැකි ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙම සේවාව සපයන එක් එක්සත් ජනපද සමාගමක් වන රීකම්පෝස් ප්‍රකාශ කර ඇති පරිදි, ආදාහනයකට හෝ සම්ප්‍රදායික භූමදානයකට සාපේක්ෂව ඔවුන්ගේ සේවාව මඟින් කාබන් ටොන් එකක් ඉතිරි කරගත හැකි ය.\r",
      {
        "entities": [
          [19, 30, "LOCATION"],
          [42, 51, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කාබන්ඩයොක්සයිඩ් විමෝචනය, දේශගුණික විපර්යාසයන්හි ප්‍රධාන කොටස්කරුවෙකි. මක් නිසා ද යත්, ඒවා 'හරිතාගාර ආචරණය' ලෙස හඳුන්වන සංසිද්ධිය හරහා තාපය පෘථිවිය තුළම රඳවාගැනීමට කටයුතු කරන හෙයිනි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මිනී පෙට්ටියක් භාවිතා කරමින් සිදුකරන සාම්ප්‍රදායික භූමදානයන්හි දී ද දැව, භූමිය, සහ අනෙකුත් ස්වභාවික සම්පත් භාවිතා වේ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මිනිස් කොම්පෝස්ට්කරණය වඩාත් පාරිසරික විකල්පයක් පමණක් නොව, සුසාන භූමි සඳහා ඉඩකඩම් සීමිත නගරවලට වඩාත් ප්‍රායෝගිකබව ද එහි යෝජකයින් පවසයි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "නිව් යෝර්ක් ප්‍රාන්තය මෙම ක්‍රියාවලිය අනුමත කිරීම \"ප්‍රවේශ විය හැකි හරිත මරණ සත්කාර සේවා සඳහා විශාල දීපව්‍යාප්ත පියවරකැ\"යි වොෂින්ටනය පදනම් කරගත් එක් සේවා සැපයුම්කරුවෙකු වන රිටර්න් හෝම්, නිව් යෝර්ක් පෝස්ට් වෙත පැවසීය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 21, "LOCATION"],
          [123, 132, "LOCATION"],
          [172, 184, "PERSON"],
          [186, 204, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නමුත් ඇතැමුන්ට අනුව, කොම්පෝස්ට්කරණයෙන් සෑදෙන පසට සිදුවන්නේ කුමක් ද යන්න පිළිබඳව සදාචාරාත්මක ගැටලු තිබේ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "නිව් යෝක් ප්‍රාන්තයේ කතෝලික බිෂොප්වරුන්, මිනිස් සිරුරු \"ගෘහස්ථ අපද්‍රව්‍ය\" ලෙස නොසැලකිය යුතු බවට තර්ක කරමින් නීති සම්පාදනයට විරුද්ධ වූ බව වාර්තා වේ.\r",
      {
        "entities": [[0, 20, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "කොම්පෝස්ට් නිෂ්පාදනයට යන වියදම සම්බන්ධයෙන් ද ප්‍රශ්න මතුවී තිබේ. නමුත් රීකොම්පෝස් ආයතනය (එක්සත් ජනපදයේ පිහිටි ඔවුන්ගේ ආයතනය ලොව එම වර්ගයේ පළමු ආයතනයන්ගෙන් එකකි) පවසන්නේ, එයට වැයවෙන $7 000ක (රු. ලක්ෂ 25ක් පමණ) ගාස්තුව ප්‍රතිවාදී විකල්ප සමග \"සැසඳිය හැකි\" බව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [71, 87, "ORGANIZATION"],
          [89, 102, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදයේ ජාතික අවමංගල්‍ය අධ්‍යක්ෂවරුන්ගේ සංගමයට (NFDA) අනුව, භූමදානයක් සහිත අවමංගල්‍යයක් සඳහා එක්සත් ජනපදය තුළ වැයවන සාමාන්‍ය මුදල 2021 දී ඩොලර් 7 848ක් (රු. ලක්ෂ 28ක් පමණ) ද, ආදාහනයක් සහිත අවමංගල්‍යයක් සඳහා ඩොලර් 6 971ක් ද විය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 19, "LOCATION"],
          [20, 52, "ORGANIZATION"],
          [54, 58, "ORGANIZATION"],
          [99, 111, "LOCATION"],
          [136, 140, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මිනිස් කොම්පෝස්ට් නිෂ්පාදනය දැනටමත් ස්වීඩනය පුරා නීත්‍යානුකූල ය. එසේම, ස්වභාවික භූමදානය - මිනී පෙට්ටියක් නොමැතිව හෝ ජෛව හායනයට ලක්වන මිනී පෙට්ටියක බහා දේහයක් මිහිදන් කිරීම - සඳහා එක්සත් රාජධානිය තුළ අවසර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [36, 43, "LOCATION"],
          [179, 194, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ලිංගික කටයුතු සඳහා යොදාගන්නා වැඩිහිටි ප්‍රමාණයේ 'බෝනික්කන්' ආනයනය කිරීම සඳහා පනවා තිබූ තහනම දකුණු කොරියානු බලධාරීන් විසින් ඉවත් කර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[92, 106, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "රජය ජනතාවගේ පුද්ගලික ජීවිතයට 'ඇඟිලි ගැසීමක්' සිදුකරන්නේ ද යන්න ගැන වසර ගණනාවක් පුරා පැවති විවාදයන්ගෙන් පසු මෙම තීරණය ගෙන ඇත.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "සංශෝධිත මාර්ගෝපදේශ මඟින්, වැඩිහිටි පෙනුම ඇති බෝනික්කන් රේගුව හරහා ගෙන ඒමට ඉඩකඩ ඇති කර නමුත්, පෙනුමින් බාලවයස්කරුවන්ට සමාන බෝනික්කන් තවමත් තහනම්බව කොරියානු රේගු සේවය පවසයි.\r",
      {
        "entities": [[146, 154, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "දකුණු කොරියාව තුළ ලිංගික බෝනික්කන් භාවිතාව නීති විරෝධී නැත. එනමුත්, 2018 වසරේ සිට එවැනි බෝනික්කන් දහස් ගණනක් රේගුවේ දී අත්අඩංගුවට ගෙන තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "LOCATION"],
          [68, 72, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "දකුණු කොරියානු සම්ප්‍රදායන්ට සහ මහජන සදාචාරයට හානිකර යැයි සැලකෙන භාණ්ඩ සීමා කරන නීතියක් යටතේ, ජීව ප්‍රමාණයේ ලිංගික බෝනික්කන් ආනයනය කිරීම බලධාරීන් විසින් අවහිර කර තිබුණි.\r",
      {
        "entities": [[0, 14, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "මුල දී ආනයනකරුවන් තහනම ඉවත්කරන ලෙසත්, රේගුව අත්අඩංගුවට ගත් බෝනික්කන් මුදාහරින ලෙසත් ඉල්ලමින් අධිකරණයට පැමිණිලි කරන ලදී. එම නිෂ්පාදන මානව ගෞරවයට බාධාවක් නොවනබව ඔවුහු පැවසූහ.\r",
      {
        "entities": [[93, 101, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "2019 දී, ශ්‍රේෂ්ඨාධිකරණය විසින් ලිංගික බෝනික්කන් යොදා ගන්නේ පුද්ගලික භාවිතාව සඳහා බව ද, ඒවා, දැඩි ලෙස නියාමනය කර ඇතිමුත් නීත්‍යානුකූල වන වැඩිහිටි ලිංගික චිත්‍රපට ගණයට අයත්වන බවට ද වන තීන්දුව නැවත අනුමත කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[0, 4, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "කෙසේ වෙතත්, දෙලක්ෂ පනස්දහසකට ආසන්න පිරිසක් මේ බෝනික්කන් දකුණු කොරියාවට ආනයනය කිරීම නැවතීම සඳහා පෙත්සමකට අත්සන් තැබූහ. පෙත්සමේ අඥාත කතුවරයා පැවසුවේ මෙවන් බෝනික්කන් ලිංගික අපරාධ වැඩිවීමට හේතුවිය හැකි බවකි.\r",
      {
        "entities": [[56, 76, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "එම තහනම ඉවත්කිරීමට රේගු නිලධාරීන් තීරණය කිරීමත් සමග ප්‍රශ්නය සමථයට පත්විය. නිලධාරීන් නිවේදනයක් නිකුත් කරමින් කියා සිටියේ, මෑතකාලීන අධිකරණ තීන්දු හා ස්ත්‍රී-පුරුෂ සමානාත්මතාව සහ පවුල් පිළිබඳ අමාත්‍යාංශය ඇතුළු අදාළ රාජ්‍ය ආයතනවල අදහස් සමාලෝචනය කිරීමෙන් අනතුරුව මෙම තීරණය ගත්බව යි.\r",
      {
        "entities": [[148, 201, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "මෙම තීරණය මඟින් ආනයනකරුවන්ට රජයේ භාරයේ ඇති තම නිෂ්පාදන නිදහස්කර ගැනීමට ද ඉඩ සැලසෙයි. පසුගිය වසර හතරක කාලය තුළ දකුණු කොරියාවට ගෙන ආ ලිංගික බෝනික්කන් 1000කට වැඩි ප්‍රමාණයක් තවමත් ඔවුන් සතුබව රේගු නිලධාරීන් ප්‍රකාශ කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[110, 124, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "නමුත් ජනප්‍රිය පුද්ගලයින් වැනි සැබෑ පුද්ගලයින්ගේ පෙනුමට සමානව තනා ඇති ලිංගික බෝනික්කන් විකිණීම තහනම් කරන බව රේගු නිලධාරීහු පැවසූහ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙම විකිණීමේ තහනම, එරට තුළම නිපදවන, බාලවයස්කරුවන්ගේ පෙනුමට සමාන ලිංගික බෝනික්කන් සඳහා ද අදාළ වේ ද යන්න පැහැදිලි නැතත්, ඕස්ට්‍රේලියාව, එක්සත් රාජධානිය සහ එක්සත් ජනපදය තුළ එවැනි සීමා කිරීම් පවතියි.\r",
      {
        "entities": [
          [119, 132, "LOCATION"],
          [134, 149, "LOCATION"],
          [153, 165, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මියන්මාර හමුදා අධිකරණයක් විසින් අවුං සාන් සූ චීට තවත් වසර හතක සිර දඬුවම් නියමකර ඇති අතර, එය ඇය සිරගතව සිටිය යුතු මුළු කාලය වසර 33 දක්වා ඉහළ දමයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "LOCATION"],
          [32, 48, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ප්‍රජාතන්ත්‍රවාදීව තේරී පත්වූ රටේ හිටපු නායිකාව හා ඇගේ රජය, 2021 පෙබරවාරි මාසයේ දී හමුදා කුමන්ත්‍රණයකින් නෙරපා හැරීමෙන් පසු ඇය නිවාස අඩස්සියේ තබණු ලැබිණි.\r",
      {
        "entities": [[60, 73, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "එතැන් පටන් ඇය චෝදනා 19ක් යටතේ මාස 18ක නඩු විභාගවලට මුහුණ දී ඇති අතර, එම චෝදනා ව්‍යාජබව මානව හිමිකම් කණ්ඩායම් පවසයි.\r",
      {
        "entities": [[87, 108, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජාතීන්ගේ ආරක්ෂක කවුන්සිලය පසුගිය සතියේ සූ චී නිදහස් කරන ලෙස ඉල්ලා සිටියේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 32, "ORGANIZATION"],
          [33, 45, "DATE"],
          [46, 51, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇය මුහුණදුන් අවසන් චෝදනා පහටම සිකුරාදා දඬුවම් නියම කෙරිණි. රජයේ අමාත්‍යවරයෙකුට හෙලිකොප්ටරයක් කුලියට දීමේ දී නීතිරීතිවලට අනුකූල නොවීම හේතුවෙන් ඇය දූෂණ චෝදනාවට වරදකරුබවට අධිකරණය තීන්දු කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [[30, 38, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "කොවිඩ් මහජන ආරක්ෂණ නීති කඩකිරීම, වෝකි ටෝකි ආනයනය කිරීම සහ නිල රහස් පනත උල්ලංඝනය කිරීම ඇතුළු විවිධ අපරාධ 14කට ඇය මීට පෙර වරදකාරිය කර තිබුණි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මේ වසරේ ඇගේ නඩු විභාග මහජනතාවට සහ මාධ්‍යයට ආවරණය කිරීම තහනම්කර ඇති අතර, ඇගේ නීතිඥයින්ට මාධ්‍යවේදීන් සමග කතා කිරීම ද තහනම් කර ඇත. ඇයට එල්ල වී ඇති සියලුම චෝදනා ඇය ප්‍රතික්ෂේප කර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[0, 7, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "නොබෙල් ත්‍යාගලාභී 77-හැවිරිදි සූ චී ඇගේ දිවියේ වැඩි කාලයක් ගතකර ඇත්තේ නේ පෙයි තව් අගනුවර නිවාස අඩස්සියේ දී ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "ORGANIZATION"],
          [30, 39, "PERSON"],
          [70, 88, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බුරුමයේ දේශපාලන සිරකරුවන් සඳහා ආධාර ලබාදෙන Assistance Association for Political Prisoners සංගමය පවසන පරිදි, ජුන්ටාව විසින් බලය අල්ලාගත් දා සිට අත්අඩංගුවට ගෙන ඇති 16 600කට වැඩි පිරිසක් අතර සූ චී සහ ඇගේ පක්ෂයේ බොහෝ සාමාජිකයින් ද සිටියි. ඉන් 13 000ක් සිරගතකර සිටිති.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [43, 95, "ORGANIZATION"],
          [188, 193, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මියන්මාරයේ ප්‍රචණ්ඩ ක්‍රියා නවතා සියලුම දේශපාලන සිරකරුවන් නිදහස් කරන ලෙස එක්සත් ජාතීන්ගේ ආරක්ෂක මණ්ඩලය පසුගිය සතියේ ඉල්ලා සිටියේ ය. යෝජනාවේ වචන සංශෝධනයෙන් පසු චීනය සහ රුසියාව ඔවුන්ගේ නිෂේධ බලය භාවිතා නොකළ අතර ඡන්දය දීමෙන් වැළකී සිටියේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 10, "LOCATION"],
          [73, 102, "ORGANIZATION"],
          [103, 115, "DATE"],
          [159, 163, "LOCATION"],
          [167, 174, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ජාත්‍යන්තර ක්‍ෂමා සංවිධානය (Amnesty International) මීට පෙර කියා සිටියේ සූ චීට එල්ල කරන ලද නිර්දය නීතිමය ප්‍රහාරයෙන් පෙන්නුම් කරන්නේ හමුදාව \"විරුද්ධවාදීන්ට එරෙහිව දේශපාලනික වශයෙන් අභිප්‍රේරිත හෝ හාස්‍යජනක චෝදනා ගෙන ඒම සඳහා උසාවිය සන්නද්ධ කර ඇති,\" ආකාරයබව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 26, "ORGANIZATION"],
          [28, 49, "ORGANIZATION"],
          [71, 82, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය පෙබරවාරි මාසයේ හමුදාව විසින් ප්‍රචණ්ඩ ලෙස බලය අල්ලාගැනීමත් සමග එරට පුරා පුළුල්ව පෙලපාලි හා විරෝධතා පැතිරුණු අතර, මියන්මාර හමුදාව ප්‍රජාතන්ත්‍රවාදී-ගැති විරෝධතාකරුවන් සහ ක්‍රියාකාරීන් මර්දනය කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [7, 15, "DATE"],
          [120, 128, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එම තත්ත්වය මිලිටරියට සහ ජුන්ටා පාලකයන්ට විරුද්ධ සිවිල් බලවේග ලෙස ක්‍රියාකරන වෙනත් ජනවාර්ගික කැරලිකාර කණ්ඩායම් අතර ද නව අභ්‍යන්තර සටන් අවුළුවා ඇත.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "අනීතික ඝාතන සහ සිවිල් ගම්මානවලට ගුවන් ප්‍රහාර එල්ලකිරීම සම්බන්ධයෙන් ජුන්ටාවට චෝදනා එල්ල වී තිබේ. විසම්මුතිය මැඬලීමට හමුදාව මේ වන විට 2600කට වැඩි පිරිසක් මරාදමා ඇතැ යි තක්සේරුකර ඇත.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් සංවිධානය ඇෆ්ඝනිස්ථානයේ කාන්තාවන්ට විශ්වවිද්‍යාල තහනම්කර තිබේ. මේ තීරණය එරට තරුණ ප්‍රජාවේ ඉමහත් කළකිරීමට හේතුවී ඇති අතර,\r",
      {
        "entities": [
          [0, 17, "ORGANIZATION"],
          [18, 31, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ජාත්‍යන්තරය විසින් ද දැඩි ලෙස හෙළා දැක තිබේ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එරට අධ්‍යාපන අමාත්‍යවරයා පසුගිය අඟහරුවාදා නිකුත් කළ නිවේදනයක් මඟින් කියා සිටියේ මෙම නීතිය වහාම ක්‍රියාත්මක වන බව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [4, 24, "PERSON"],
          [32, 41, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය වසරේ දී තාලිබාන්වරුන් ඇෆ්ඝනිස්තානයේ බලය යළි තහවුරුකර ගැනීමෙන් පසු ගැහැණු ළමයින්ට ද්විතීයික පාසල්වලට පැමිණීම තහනම් කළ අතර, මේ නව නීතිය මඟින් කාන්තාවන්ගේ අධ්‍යාපනය තවදුරටත් සීමාකර ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "DATE"],
          [29, 42, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙයට විරෝධය පාමින් ඇතැම් කාන්තාවන් කාබුල් අගනුවර දී බදාදා විරෝධතා පැවැත්වීමට කටයුතු කර තිබුණි.\r",
      {
        "entities": [
          [35, 41, "LOCATION"],
          [52, 57, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"අපි කාබුල් නගරයේ වීදිවල මේ විරෝධතාවයේ යෙදෙන්නේ බාලිකා විශ්වවිද්‍යාල වසා දැමීමට එරෙහිව යි, ඇෆ්ඝනිස්ථාන කාන්තා සහයෝගිතා කණ්ඩායමේ විරෝධතාකරුවෝ පවසා සිටියහ.\r",
      {
        "entities": [
          [5, 11, "LOCATION"],
          [48, 68, "ORGANIZATION"],
          [91, 102, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් බලධාරීහු මෙම කුඩා විරෝධතාවයන් ඉක්මනින්ම විසිරුවා හැරීමට කටයුතු කළ හ.\r",
      {
        "entities": [[0, 8, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් පාලනයේ පළමු යුගයේ දී ද ඇෆ්ඝනිස්ථාන ගැහැනු ළමුන්ට විධිමත් අධ්‍යාපනයක් ලබා ගැනීමේ අවස්ථාව අහිමිවූ අතර, නැවතත් එවන් යුගයකට එරට ඇද දමන බව පවසමින් එක්සත් ජාතීන්ගේ සංවිධානය සහ රටවල් කිහිපයක්ම මෙම නියෝගය හෙළා දැක තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "ORGANIZATION"],
          [32, 43, "LOCATION"],
          [151, 175, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"මේක සම-අධ්‍යාපනය සඳහා ඇති අයිතිය තවදුරටත් උල්ලංඝණය කිරීමක් වගේම ඇෆ්ඝනිස්ථාන සමාජය කාන්තාවන්ට සළකන ආකාරය තවදුරටත් පහත හෙළීමක්,\"එක්සත් ජාතීන්ගේ ඇෆ්ඝනිස්ථාන විශේෂ වාර්තාකරු පැවසුවේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [65, 76, "LOCATION"],
          [127, 142, "ORGANIZATION"],
          [143, 154, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදය පැවසුවේ මෙම තීරණයේ ප්‍රතිවිපාක විඳීමට තාලිබාන් සංවිධානයට සිදුවනු ඇති බව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 12, "LOCATION"],
          [51, 69, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"ඇෆ්ඝනිස්ථානයේ වෙසෙන සියලුම දෙනාගේ අයිතිවාසිකම්වලට සමානව ගරු නොකරන තාක් තාලිබාන් සංවිධානයට ජාත්‍යන්තර ප්‍රජාවේ නීත්‍යානුකූල සාමාජිකයෙකුවීමට කිසිදු ඉඩක් නැහැ,\" රාජ්‍ය ලේකම් ඇන්ටනි බ්ලින්කන් ප්‍රකාශකර සිටියේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [1, 14, "LOCATION"],
          [72, 90, "ORGANIZATION"],
          [159, 188, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"එහි ජනගහණයෙන් අඩකගේ හිමිකම් කප්පාදුකර තබාගන්නා කිසිදු රටකට සංවර්ධනයවීමට නොහැකියි.\"\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "මෙම තීරණ හමුවේ තමන් තුළ ඇතිවී ඇති කලකිරීම ශිෂ්‍යාවෝ බීබීසීය සමග බෙදාගත්හ. \"මගේ අනාගතය සාර්ථක කරගත හැකි එකම ක්‍රමය ඔවුන් විනාශ කළා,\" එක් කාබුල් විශ්වවිද්‍යාල ශිෂ්‍යාවක් පැවසුවා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [52, 59, "ORGANIZATION"],
          [136, 156, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"මම ප්‍රතිචාර දක්වන්න ඕන කොහොමද? ඉගෙනීමෙන් මගේ අනාගතය වෙනස්කර ගැනීමට හෝ මගේ ජීවිතය ආලෝකවත්කර ගැනීමට මම බලාපොරොත්තු වුණා. එහෙත් ඔවුන් එය විනාශකර දැමුවා.\"\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "තවත් සිසුවියක් බීබීසීයට පැවසුවේ ඇය \"සියල්ල අහිමිවූ\" කාන්තාවක්බවට පත්ව ඇති බව යි.\r",
      {
        "entities": [[15, 23, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "ෂරියා ඉස්ලාමීය නීතිය හදාරමින් සිටි ඇය, තාලිබාන් සංවිධානයේ මෙම නියෝගය ඉස්ලාමය සහ අල්ලාහ් දෙවියන් විසින් ඔවුනට ලබා දී ඇති අයිතිවාසිකම් කප්පාදු කිරීමක්බවත් කියා සිටියා ය.\r",
      {
        "entities": [[39, 57, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "\"ඔවුන් වෙනත් ඉස්ලාමීය රටවලට ගිහින් බලලා, ඔවුන්ගේ මෙම නියෝග ඉස්ලාමීය නොවනබව වටහාගන්න ඕන,\" ඇය බීබීසීය හමුවේ වැඩිදුරටත් පැවසුවා ය.\r",
      {
        "entities": [[92, 99, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් සංවිධානය ඇෆ්ඝනිස්ථානයේ රජය ලෙස නිල වශයෙන් පිළිගැනීමට නම් ඔවුන් කාන්තා අධ්‍යාපනය වැඩිදියුණු කළ යුතුබවට බටහිර රටවල් පසුගිය කාලය පුරාම ඉල්ලා සිටියහ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 17, "ORGANIZATION"],
          [18, 31, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම තත්ත්වය පිළිබඳව අදහස් දක්වමින් අසල්වැසි පාකිස්ථානයේ විදේශ අමාත්‍යවරයා පැවසුවේ, තාලිබාන් සංවිධානයේ මෙම තීරණයෙන් තමා කලකිරීමට පත්වූ නමුත්, එරට සමග දිගටම සබඳතා පැවැත්වීම ධෛර්යයමත් කරන වග පැවසීය.\r",
      {
        "entities": [
          [44, 55, "LOCATION"],
          [83, 101, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"කාන්තා අධ්‍යාපනය සහ වෙනත් බොහෝ දේ සම්බන්ධයෙන් පසුබෑම් ඇතිවුවත්, අපට අපේ ඉලක්ක කරා යා හැකි පහසුම මාවත ඇෆ්ඝනිස්ථානයේ අන්තර්වාර රජය හරහාබව මම විශ්වාස කරනවා,\" බිලාවල් භූතෝ සර්දාරි පැවසුවේ ය. \r",
      {
        "entities": [
          [102, 115, "LOCATION"],
          [156, 176, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදය ඇෆ්ඝනිස්තානයෙන් ඉවත්වීමෙන් පසු තාලිබාන් සංවිධානය පසුගිය වසරේ එරට බලය යළි අල්ලාගත් අතර, දැඩි නොවන පාලනයක් ගෙනයනබවට පොරොන්දු විය. කෙසේ වෙතත්, දැඩි මතධාරී ඉස්ලාම් පාලකයෝ එම පොරොන්දුවට පටහැනිව යමින් රට තුළ කාන්තා අයිතිවාසිකම් සහ නිදහස අඛණ්ඩව කප්පාදු කරමින් සිටිති.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 12, "LOCATION"],
          [13, 28, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "විශේෂයෙන්ම තාලිබාන් නායක හිබතුල්ලා අකුන්සාදා සහ ඔහුගේ අභ්‍යන්තර කවයේ සාමාජිකයන් නවීන අධ්‍යාපනයට, විශේෂයෙන්ම එය ගැහැනු ළමයින්ට සහ කාන්තාවන්ට ලබාදීමට දිගටම විරුද්ධව සිටියේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [11, 19, "ORGANIZATION"],
          [25, 44, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වඩා මධ්‍යස්ථ නිලධාරීන් මෙම තීරණවලට විරෝධය පළකර ඇති අතර, විශ්ලේෂකයින්ට අනුව මෙවන් තීරණ නිසා දැඩි මතධාරීන් සහ ඔවුන් අතර බෙදීම් ඇතිවී තිබේ.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එහෙත් අධ්‍යාපන අමාත්‍යාංශය අඟහරුවාදා නිවේදනයක් නිකුත් කරමින් කියා සිටියේ, තම එහි විද්වතුන් විසින් විශ්වවිද්‍යාල විෂය මාලාව සහ පරිසරය ඇගයීමට ලක්කර ඇති අතර, ගැහැනු ළමුන්ට අධ්‍යාපනය ලැබීමට 'සුදුසු පරිසරයක්' ලබාදෙන තුරු ඔවුන්ගේ පැමිණීම අත්හිටුවනබව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [6, 26, "ORGANIZATION"],
          [27, 36, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "හිතකර පරිසරයක් ඉක්මනින්ම ලබාදීමට අපේක්ෂා කරන බැවින් \"පුරවැසියන් ඒ පිළිබඳව කරදර නොවිය යුතු\" බවත් නිවේදනයේ වැඩිදුරටත් සඳහන්විය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "කෙසේ වෙතත්, මාර්තු මාසයේ දී තාලිබාන්වරු ගැහැණු ළමයින් සඳහාවූ ඇතැම් උසස් පාසල් නැවත විවෘත කිරීමට පොරොන්දු වී තිබුණු නමුත්, දැරියන් පාසල්වලට නැවත පැමිණීමට නියමිත දිනයේ දී එම පියවර අවලංගු කිරීමට කටයුතු කළහ.\r",
      {
        "entities": [
          [12, 18, "DATE"],
          [28, 39, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෑත මාසවල දී නව සීමා පැනවීම් රැසක් මඟින් කාන්තාවන් මර්දනය කිරීමට තලිබන්වරු පියවර ගත් අතර, පසුගිය නොවැම්බර් මාසයේ දී කාබුල්හි උද්‍යාන, ව්‍යායාම මධ්‍යස්ථාන සහ පොදු නාන තටාක ද කාන්තාවන්ට තහනම් කරන ලදී.\r",
      {
        "entities": [
          [97, 106, "DATE"],
          [116, 124, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "එක්සත් ජනපදයේ වෙසෙන විශ්වවිද්‍යාල කථිකාචාර්යවරියක සහ ඇෆ්ඝනිස්ථාන ක්‍රියාකාරිනියක ද වන්නියක පැවසුවේ, කාන්තාවන් සඳහා විශ්වවිද්‍යාල තහනම් කිරීමෙන් තාලිබාන්වරු විසින් කාන්තාවන්ව පූර්ණ වශයෙන් හුදකලාකර ඇතිබව යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 19, "LOCATION"],
          [53, 64, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "\"තාලිබාන්වරුන්ට කළ හැකි අවසාන දෙය තමයි මේ. ඇෆ්ගනිස්තානය කාන්තාවන්ට ජීවත්වීමට සුදුසු රටක් නොව කාන්තාවන්ට සිර කුටියක්,\" හුමෙයිරා කදේරි බීබීසී වෙත පැවසුවා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [43, 55, "LOCATION"],
          [118, 132, "PERSON"],
          [133, 139, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් සංවිධානය මීට තෙමසකට පෙර රට පුරා බොහෝ පළාත්වල ගැහැනු ළමුන් සහ කාන්තාවන් දහස් ගණනකට විශ්වවිද්‍යාල ප්‍රවේශ විභාගවලට පෙනී සිටීමට අවසර දී තිබුණි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 17, "ORGANIZATION"],
          [22, 35, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නමුත් ඔවුන්ට අයදුම් කළ හැකි විෂයයන් සීමාකර තිබුණේ ඉංජිනේරු, ආර්ථික විද්‍යාව, පශු වෛද්‍ය විද්‍යාව, පුවත්පත් කලාව සහ කෘෂිකර්මාන්තය වැනි විෂයයන්ට පෙනී සිටීමට ඉඩ ලබා නොදීමෙනි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "නිවේදනයට පෙර ද, 2021 දී තාලිබාන් සංවිධානය විසින් ඇෆ්ඝනිස්තානය අත්පත්කර ගැනීමෙන් පසු විශ්වවිද්‍යාල ක්‍රියාත්මකවූයේ කාන්තාවන්ට වෙනස්කොට සැලකීමේ නීති යටතේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [16, 20, "DATE"],
          [24, 41, "ORGANIZATION"],
          [49, 61, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ස්ත්‍රී-පුරුෂබව මත පදනම්ව වෙන්වූ ප්‍රවේශ දොරටු සහ පන්ති කාමර තිබූ අතර, ශිෂ්‍යාවන්ට ඉගැන්වීමේ අවසර හිමිව තිබුණේ මහාචාර්යවරියන්ට හෝ මහලු පුරුෂයන්ට පමණි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ඒ සියලු බාධක හමුවේවුව ද කාන්තාවෝ උසස් අධ්‍යාපනය ලබමින් සිටියහ. තාලිබාන් පාලනය කාල දෙකක් අතර මැදවූ 2001 සිට 2018 දක්වා කාලය තුළ උසස් අධ්‍යාපනය සඳහා කාන්තාවන් යොමුවීමේ අනුපාතය 20 ගුණයකින් වැඩිවී ඇතිබව යුනෙස්කෝ අඟහරුවාදා සඳහන් කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [63, 71, "ORGANIZATION"],
          [98, 102, "DATE"],
          [107, 111, "DATE"],
          [199, 207, "ORGANIZATION"],
          [208, 217, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන්වරු නැවත පාලනය ලබාගැනීමෙන් පසු ඇතිවූ \"බොහෝ දුෂ්කරතා\" හේතුවෙන් තමන් අධ්‍යාපනය අත්හැර දැමූබව කාන්තාවෝ කිහිපදෙනෙක්ම බීබීසීයට පවසා සිටියහ.\r",
      {
        "entities": [[121, 129, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "BBC දකුණු ආසියානු වාර්තාකරු යෝගිතා ලිමායේගේ විශ්ලේෂණය\r",
      {
        "entities": [
          [0, 3, "ORGANIZATION"],
          [4, 17, "LOCATION"],
          [28, 43, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "තාලිබාන් රජය කාන්තාවන්ට විශ්වවිද්‍යාල අධ්‍යාපනය තහනම් කරනු ඇතිබවට අදහසක් මාසයකට වැඩි කාලයක් තිස්සේ පැවතුණි.\r",
      {
        "entities": [[0, 12, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "එක් සිසුවියක් සති කිහිපයකට පෙර පැවසුවේ, \"අපි දවසක් අවදිවෙද්දී, ගැහැනු ළමයින්ට විශ්වවිද්‍යාල තහනම්කර තිබෙනවා කියලා ඔවුන් පවසන්න ඉඩ තිබෙනවා,\" යනුවෙනි.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "එබැවින්, තාලිබාන්වරු විසින් ඉක්මනින් හෝ පසුව මෙම තීරණය ගනු ඇතැ යි බොහෝ ඇෆ්ඝනිස්ථානුවන් අපේක්ෂා කළ නමුත්, මෙම නියෝගය ඔවුන් කම්පනයට පත්කර තිබේ.\r",
      {
        "entities": [[71, 86, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය මාසයේ දී කාන්තාවන්ට උද්‍යාන, ජිම් සහ පිහිනුම් තටාක තහනම් කෙරුණු අතර, මෙම වසරේ මාර්තු මාසයේ දී තාලිබාන් රජය ගැහැනු ළමුන් සඳහා ද්විතීයික පාසල් යළි විවෘත කිරීමේ පොරොන්දුව ඉටු කිරීමට ද කටයුතු කළේ නැත.\r",
      {
        "entities": [
          [85, 91, "DATE"],
          [101, 113, "ORGANIZATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පසුගිය වසරක කාලය පුරා තාලිබාන් නායකයන් සමග කළ සංවාදවලින් පෙනීගියේ, ගැහැනු ළමයින්ගේ අධ්‍යාපනය පිළිබඳ ප්‍රශ්නය සම්බන්ධයෙන් සංවිධානය තුළ මතභේදයක් පවතිනබව යි.\r",
      {
        "entities": [[22, 30, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "ප්‍රසිද්ධියේ ප්‍රකාශ නොකළත්, ඇතැම් තාලිබාන් සාමාජිකයින් නැවත නැවතත් පවසා තිබුණේ ගැහැනු ළමුන්ට අධ්‍යාපනය ලැබීමේ හිමිකම සහතික කිරීමට තමන් උත්සාහ කරනබව යි.\r",
      {
        "entities": [[35, 43, "ORGANIZATION"]]
      }
    ],
    [
      "ඇෆ්ඝනිස්ථානයේ පළාත් 34න් 31කම ගැහැනු ළමුන්ට, වසරකට වැඩි කාලයක් පාසල් යාම තහනම්වී තිබුණ ද, සති දෙකකට පෙර ද්විතීයික පාසලෙන් සමත්වීමේ විභාගය සඳහා පෙනී සිටීමට ඔවුනට අවසර ලැබිණි.\r",
      {
        "entities": [[0, 13, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "එය ඔවුන් තුළ බලාපොරොත්තුවේ ආලෝකය යම් පමණකට දැල්වූ අතර, දැන් එය ද නිවීගොස් තිබේ.",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "දුරුතු පෝයට කැලණිය රජමහා විහාරය වඳින්නට යාම අතීතයේ සිට අද දක්වා ම පුරුද්දක් වශයෙන් පවතිනවා. කැලණිය විහාරයේ දුරුතු මහා පෙරහර ආරම්භ වූයේ 1925 වසරේ දුරුතු පෝය දින යි.   බුදුන් වහන්සේගේ ප්‍රථම ලංකා ගමන සිහිපත් කරනු වස් පැවැත්වෙන කැලණිය දුරුතු පෙරහර ආරම්භ වූයේ විහාරයේ දායිකා හෙලේනා විජයවර්ධන ළමාතැනීගේ ප්‍රධානත්වයෙන්. මාපිටිගම ධම්මරක්ඛිත නාහිමිපාණන්ගේ අනුශාසනා එයට හිමි වුණා. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "DATE"],
          [12, 31, "LOCATION"],
          [92, 106, "LOCATION"],
          [107, 113, "DATE"],
          [135, 139, "DATE"],
          [145, 155, "DATE"],
          [189, 193, "LOCATION"],
          [225, 231, "LOCATION"],
          [232, 238, "DATE"],
          [271, 287, "PERSON"],
          [314, 322, "LOCATION"],
          [323, 347, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කැලණි විහාරය ගැන මහාවංශයේ මෙන් ම සංදේශ කාව්‍ය රාශියක ද සඳහන්. මෙහි ඓතිහාසිකත්වය තහවුරු කර ගැනීමට සෙල්ලිපිවලින් ද ලැබෙන්නේ නොමඳ පිටුවහලක්. මේ කැලණිය රජමහා විහාරයේ සහ එගොඩ කැලණිය හෙවත් කිත්සිරිමෙවන් කැලණිය විහාරයේ තිබෙන සෙල්ලිපි ගැන කළ සොයා බැලීමක්.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 12, "LOCATION"],
          [141, 161, "LOCATION"],
          [165, 176, "LOCATION"],
          [183, 211, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "දුරුතු මස පුර පසළොස්වක පොහෝ දින ලංකාවාසී බෞද්ධයන් සිහිපත් කරන්නේ බුදුන්  වහන්සේගේ ප්‍රථම ලංකාගමනය යි. බුදු හිමියන් මහියංගනයට වැඩම කර යක්ෂයන් දමනය කළ බව මහාවංශය සඳහන් කරනවා. සුමන සමන් දෙවියන් බුදුරදුන්ගේ කේශ ධාතු තැන්පත් කර මහියංගණ චෛත්‍යය බැඳවූයේ ද ඒ අවස්ථාවේ දී ම යි.  \r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "DATE"],
          [10, 31, "DATE"],
          [32, 40, "LOCATION"],
          [65, 81, "PERSON"],
          [115, 124, "LOCATION"],
          [173, 190, "PERSON"],
          [191, 202, "PERSON"],
          [223, 238, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බුදුන් වහන්සේ  දෙවන වර  ලංකාවට වැඩම කර ඇත්තේ චූලෝදර මහෝදර නාරජවරුන් අතර ඇති වූ අරගලය සමථයකට පත්කිරීම සඳහා බුද්ධත්වයෙන් පස්වැනි වර්ෂයේ දී නාගදීපයට යි.  එම ගමනේ දී කැලණියේ මණිඅක්ඛිත නා රජු සිය රාජධානිය වන කැලණියට වැඩම කරවන ලෙස උන්වහන්සේට ආරාධනා කර සිටියා.  එහි ප්‍රතිඵලයක් ලෙස බුද්ධත්වයෙන් අටවැනි වර්ෂයේ වෙසක් පෝදිනක පන්සියයක් රහතන් වහන්සේලා සමඟ කැලණියට බුදුන් වහන්සේ වැඩම කළා. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [24, 30, "LOCATION"],
          [45, 51, "PERSON"],
          [52, 57, "PERSON"],
          [137, 145, "LOCATION"],
          [162, 169, "LOCATION"],
          [170, 179, "PERSON"],
          [203, 210, "LOCATION"],
          [302, 314, "DATE"],
          [344, 351, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බුදුන්වහන්සේ මෙම ගමනේ දී කැලණි නදියෙන් ජලස්නානය කොට ගඟ අසබඩ ශ්‍රී පාද ලාංඡනය පිහිට වූ බව  පූජාවලියේ ද සඳහන් වෙන කරුණක්. වර්තමාන සෑය පිහිටි තැන වැඩ හිඳ මහ රහතුන් සමඟ දන් වළඳා, මණිඅක්ඛිත නාරජුන් ඇතුළු පිරිසට දහම් දෙසා තිබෙනවා. දම් දෙසීමට වැඩ සිටි රත්න මණ්ඩපයෙහි මණිපල්ලංකය තැන්පත් කර පළමු ස්ථුපයත්, ජලස්නානය සඳහා පොරවූ ජලසාටකය තැන්පත් කර දෙවන ස්තූපයක්ද කරවූ බවත් සෙල්ලිපිවල සඳහන් වෙන කරුණක්.   \r",
      {
        "entities": [
          [0, 12, "PERSON"],
          [25, 30, "LOCATION"],
          [175, 184, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සෙල්ලිපිවල සඳහන් කැලණිය\r",
      {
        "entities": [[17, 23, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "අනුරාධපුර යුගයේ මුල් කාලයේ පටන් කැලණිය වාණිජ නගරයක් ව පැවති බවට සාධක පවතිනවා. කැලණි විභිෂණ දේවාලය අසල සවි කර ඇති 10 වැනි සියවසට අයත් පුවරු ලිපියෙහි සෙනෙවිරත්දීපය යනුවන් එම වෙළෙඳපොළ හඳුන්වා තිබෙනවා.  එම පුවරු ලිපියේ බුදුන් වහන්සේගේ කැලණි ගමනත්, සිවුරු දාගබ  ගැනත් සඳහන් වෙනවා. එම සෙල්ලිපියේ ‘‘උදකස්දා’’ යනුවෙන් තිබූ වැකිය කිය වූ මහාචාර්ය සෙනරත් පරණවිතාන ඉන් අදහස් වන්නේ දිය නෑම සඳහා භාවිත කළ ‘‘චීවර ධාතුව’’ බවට අර්ථ දක්වා තිබෙනවා. සෙල්ලිපියේ මෙසේ ද සඳහන් වෙනවා: \r",
      {
        "entities": [
          [0, 9, "LOCATION"],
          [32, 38, "LOCATION"],
          [78, 83, "LOCATION"],
          [84, 90, "PERSON"],
          [148, 161, "LOCATION"],
          [215, 230, "PERSON"],
          [231, 236, "LOCATION"],
          [328, 352, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "    ‘‘වදාළ හෙයින් කැලණි රජමහා වෙහෙ උදකස්දා නින්දා මඟුල් දා ගැබිහි බද මුල් ගුණ සමමෙ වෙහෙර් සෙනෙවිරද් පදිය වසමට දෙනුකොට ඉසා’’\r",
      {
        "entities": [[18, 34, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "එහි අරුත නම් රජතුමා නියම කළ බැවින් කැලණි රජමහා විහාරයෙහි ජල සාටිකා ධාතුව (දියනෑමට භාවිත කළ සිවුර) නිදන් කළ මංගල මහා ස්තූපයෙහි පහන් පූජාව පැවැත්වීම පිණිස රුවන්වැලි සෑයට අයත් ව මුල සිට පැවැති ප්‍රදේශය මෙම විහාරයෙහි සෙනෙවිරත් පදවියේ ප්‍රදේශ පාලනයට දෙනු පිණිස’’ යන්න යි.\r",
      {
        "entities": [
          [35, 56, "LOCATION"],
          [153, 167, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ක්‍රිස්තු වර්ෂ 10 වැනි සියවසට අයත් විනාශ වී ගිය පුවරු ලිපියක කියවා ගත හැකි කොටසේ මෙසේ සඳහන්.\r",
      {
        "entities": [[0, 29, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "(එක්තැන් සමියෙන් වදා)ළෙන් ගොරා කැලණි වෙහෙර උදකස් දා  කොට් මෙ සම්වතා පහණ් අරක්කැමි දෙවාල හින්ද්වනු ලදි…..\r",
      {
        "entities": [[31, 42, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "12 වැනි සියවසේ පොළොන්නරු යුගයේ කීර්ති නිශ්ශංකමල්ල රජු වැඳ පුදා ගත් විහාර අතර කැලණිය ද වන බව ඔහු වෙනත් ස්ථානවල පිහිට වූ සෙල්ලිපිවල මෙන් ම මහාවංශයේ ද සඳහන් වෙනවා. අනුරාධපුර යුගයට අයත් සෙල්ලිපි කිහිපයක් ම කැලණියෙන් හමු ව තිබෙනවා.  \r",
      {
        "entities": [
          [0, 14, "DATE"],
          [15, 24, "LOCATION"],
          [31, 49, "PERSON"],
          [77, 83, "LOCATION"],
          [161, 170, "LOCATION"],
          [202, 211, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "  එගොඩ කැලණිය විල්ගම්මුල මාහිමි සෙල්ලිපිය\r",
      {
        "entities": [
          [7, 13, "LOCATION"],
          [14, 31, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කැලණිය රජමහා විහාරය පිහිටි කැලණි ගං ඉවුරේ සිට එගොඩ ඉවුරේ පිහිටියේ එගොඩ කැලණිය යි. කලකට පෙර මේ විහාර දෙක ම පැවතියේ එක ම විහාරයක් ලෙස යි. එගොඩ කැලණිය විහාරයේ ප්‍රාකාරය අසල මෙම පුවරුලිපියක් දැකගත හැකි යි.  එය පිහිටුවා තිබෙන්නේ ක්‍රිස්තු වර්ෂ 1333දි යි. එහි අකුරු දැන් නම් බොහෝදුරට ගෙවි ගොස් තිබෙන්නේ. මේ ලිපිය ආගමික මෙන්ම දේශපාලනික අතිනුත් වැදගත් වන ලිපියක් බවයි විද්වතුන්ගේ මතය වෙන්නේ.    \r",
      {
        "entities": [
          [0, 19, "LOCATION"],
          [27, 32, "LOCATION"],
          [66, 77, "LOCATION"],
          [141, 155, "LOCATION"],
          [224, 245, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ විහාරයේ ජරාවාස ව පැවති දාගබ, පිළිම ගෙය සහ බෝධි ප්‍රකාරය අලගක්කෝණාර නම් අමාත්‍යවරයා විල්ගම්මුල නම් හිමියන්ගේ අනුශාසනා පරිදි පිළිසකර කරවා තිබෙන බව තමයි සෙල්ලිපියේ කියවෙන්නේ. මේ විහාරයට කිත්සිරිමෙවන් යන නම පුරාණයේ පටන් භාවිත කළ බවත් සෙල්ලිපි සාධකවලින් හෙළි වෙනවා.  \r",
      {
        "entities": [
          [59, 69, "PERSON"],
          [86, 96, "PERSON"],
          [186, 199, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොටස් දෙකකින් යුක්ත වන විල්ගම්මුල නාහිමිගේ සෙල්ලිපියේ පළමු කොටසේ විහාරයේ කළ ප්‍රතිසංස්කරණ කටයුතු  ගැන පේළි 51 කින් විස්තර කෙරෙනවා.\r",
      {
        "entities": [[23, 42, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "පින්කමට බාධා පමුණුවන්නන් අපායගාමී වන බව\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "දෙවෙනි කොටසේ ලියා ඇත්තේ මේ පින්කමට බාධා පමුණුවන්නන් අපායගාමී වන බව යි. ඒ සඳහා තවත්   අකුරු පේළි 15 ක් භාවිත කර තිබෙනවා.  මේ පූජාව ඉර හඳ පවතින තුරු සාංඝික දේපළ වන බවත් ඒවා පුද්ගලික පරිහරණයට යොදා ගන්නවුන් බල්ලන් හා කපුටන් වන බවත් බලු කපුටු  සංකේතවලින් ඉඟිකර තිබෙනවා.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "සංඝරාජ පදවිය හෙබ වූ ශ්‍රීමත් ගඟතලා කරඹවලානේ ශ්‍රීවන්ත විල්ගම්මුල මහා ස්වාමින්ද්‍රයන් වහන්සේ වෙත කිත්සිරිමෙවන් රජ දවස සිට ශාසනික හා ඥාති පරම්පරා දහයක් පුරා කිත්සිරිමෙවන් විහාරයේ උරුමය හිමි වී පැවති බව සෙල්ලිපිවල සඳහන් වෙනවා. විල්ගම්මුල නායක හිමියන් කුරුණෑගල රජ කළ සිව් වැනි පරාක්‍රමබාහු ( 1302—1326) රජ කාලයේ කැලණියේ පැවති ගතාරා පිරිවෙන්පති ලෙස කටයුතු කර තිබෙනවා. \r",
      {
        "entities": [
          [54, 84, "PERSON"],
          [96, 109, "PERSON"],
          [155, 168, "PERSON"],
          [224, 247, "PERSON"],
          [248, 256, "LOCATION"],
          [263, 285, "PERSON"],
          [288, 297, "DATE"],
          [308, 315, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කොත් දහතුනක් පළඳවන ලද බෝධි ප්‍රාකාරය\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "උන්වහස්සේ බෝධිවංශය, සඳකිඳුරුදා කව ඇතුළු ග්‍රන්ථ කිහියපක් ම ලියා තිබෙනවා.  කිත්සිරිමෙවන් විහාරයේ පිළිමගේ අසල උළුවාසල් තුන, දාගබ, බෝධි කොටු දෙක, පවුරු පදනම්, පසු දොරටුවේ තණගෙවල් පහ ඇතුළු ජරාවාස වී පැවති ඉදිකිරීම් තත්කාලීන ප්‍රභූ පෙළපතක් වූ නිශ්ශංක අලගක්කෝනාර අමාත්‍යවරයාගේ පරපුරේ දසවැන්නා වූ අලගක්කෝනාර අමාත්‍යවරයා ලවා පිළිසකර කරවා තිබෙන බව මෙහි විස්තර වෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [74, 87, "PERSON"],
          [238, 256, "PERSON"],
          [290, 300, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      " මහා බෝධිය වටා කොත් දහතුනක් පළඳවන ලද බෝධි ප්‍රාකාරය පිළිසකර කරවා එහි මතු පැවැත්ම පිණිස රජ අණින් පාණබුන්නෙහි පොළොන්නරුවෙන් (කොලොන්නාව විය හැකි බව මතයයි) කුඹුරු සහ ගෙවතු, වන ලැහැබ, තුරු ලතා සහිත ව දෙයාල පස් අමුණක් ඉඩකඩම් කිත්සිරිමෙවන් වෙහෙරට පූජා කර තිබෙන අතර සේවකයන් තිස් දෙනකු විහාරස්ථානයේ කටයුතු සඳහා පත් කොට තිබෙනවා.  එකල භික්ෂූන් වහන්සේලාට බණ කීම වෙනුවෙන් ප්‍රසාදයක් ලෙස සේවක සේවිකාවන් පූජා කළ බවත් මේ ලිපියෙන් කියවෙනවා.  \r",
      {
        "entities": [
          [108, 121, "LOCATION"],
          [219, 232, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අට වැනි වීර පරාක්‍රමබාහු සෙල්ලිපිය – කෝට්ටේ යුගය\r",
      {
        "entities": [
          [0, 24, "PERSON"],
          [37, 43, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෝට්ටේ යුගය වන විට කැලණි විහාරය සහිත කැලණි පුරවරය ඉතා දියුණු සිත්ගන්නා උසස් තත්ත්වයක පැවති බව   සන්දේශ කාව්‍යවලින් පැහැදිලි වෙනවා.  කෝට්ටේ කාලය වන විට මහා විහාර පරම්පරාවේ ථෙරවාදී භික්ෂූන් වහන්සේලාගේ මූලස්ථානය වශයෙන් පුද පූජා ලද්දේ ද කැලණිය විහාරස්ථානය යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "LOCATION"],
          [19, 31, "LOCATION"],
          [37, 49, "LOCATION"],
          [132, 138, "LOCATION"],
          [233, 251, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කැලණිය රජමහා විහාරයේ සංඝාවාසය ඉදිරිපිට බිත්තියකට සවිකර තිබෙන මේ පුවරු ලිපිය කරවා ඇත්තේ ක්‍රිස්තු වර්ෂ 1509 දී කෝට්ටේ ශ්‍රී ජයවර්ධනපුර රජ කළ අටවන විර පරාක්‍රමබාහු රජු යි. මේ සෙල්ලිපිය ගැන මුලින් ම අවධානය යොමු කළේ 1871 දී එල්. ද සොයිසා නම් විද්වතා යි. ඔහු රාජකීය ආසියාතික සංගමයේ සඟරාවට ඒ ගැන ලිපියක් ලියා තිබෙනවා. පසුව එච්. සී. පී. බෙල්, මහාචාර්ය සෙනරත් පරණවිතාන වැනි පුරාවිද්‍යාඥයන් ද මේ ගැන අදහස් පළ කර තිබෙනවා. වීර පරාක්‍රමබාහු රජු කැලණි විහාරය අලුත්වැඩියා කරවීම ගැනයි මෙහි විස්තර වන්නේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 20, "LOCATION"],
          [87, 106, "DATE"],
          [110, 116, "LOCATION"],
          [117, 133, "LOCATION"],
          [140, 161, "PERSON"],
          [212, 216, "LOCATION"],
          [220, 233, "PERSON"],
          [254, 276, "ORGANIZATION"],
          [317, 334, "PERSON"],
          [336, 360, "PERSON"],
          [412, 428, "PERSON"],
          [433, 445, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "සෙල්ලිපියේ අරුත මෙසේ යි:\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "කැලණි රජ මහා විහාරයේ වැඩ හිඳ ධර්ම දේශනා කළා වූ උත්තම ස්ථානයක එහි මෙදවසට ජරාවාසව තිබෙන පින්කම් කවරේදැයි දැනගෙන චෛත්‍යය ආදී ජරාවාස වූ තැන් පිළිසකර කරවීමට නායක හිමියන්ට සහ පරාක්‍රමබාහු විජයකෝණාර ඇමැතිට නියෝග කර තිබෙනවා. චෛත්‍යයේ හුණු පිරියම් කර උතුරුදිග නවරියන් කළුගල් පවුරක් කරවා නැගෙනහිරට සඳකඩ පහණකින් යුක්ත ගල්පඩියකුත් බඳවා සමාධි පිළිම ගෙය. සාංඝික වැසිකිළිය, බස්නාහිර වාසල‍ ආදී තැන් අලුත්වැඩියා කරවා ඇති බවත් සඳහන්. මේ රජු කිත්සිරිමෙවන් කැලණියේ සල පිළිමගෙයත් අලුත්වැඩියාවට ලක් කළ බව සෙල්ලිපියේ දැක්වෙනවා.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 8, "LOCATION"],
          [169, 181, "PERSON"],
          [182, 191, "PERSON"],
          [423, 436, "PERSON"],
          [437, 444, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      " කීර්ති ශ්‍රී රාජසිංහ රජ සමයට අයත් සෙල්ලිපිය\r",
      {
        "entities": [[1, 21, "PERSON"]]
      }
    ],
    [
      "වැලිවිට සරණංකර සංඝරාජ හිමියන්ගේ ශිෂ්‍ය දෙහිගස්පේ අත්ථදස්සී හිමියන් ද උන්වහන්සේගේ ශීෂ්‍ය මාපිටිගම බුද්ධරක්ඛිත හිමියන් ද ලන්දේසී පාලන කාලයේ දී කැලණිය විහාරය පිළිසකර කරවා තිබෙනවා. ඒ කිර්ති ශ්‍රී රජසිංහ රජුගේ අනුගහය යටතේ යි. එම පිළිසකර කිරීම්වලට ලන්දේසීන් ද විරුද්ධත්වයක් දක්වා නැහැ. මෙම සෙල්ලිපියෙන් කියවෙන්නේ එම ප්‍රතිසංස්කරණය ගැන යි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 31, "PERSON"],
          [39, 66, "PERSON"],
          [88, 116, "PERSON"],
          [141, 154, "LOCATION"],
          [179, 198, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙය පිහිටුවා තිබෙන්නේ ක්‍රිස්තු වර්ෂ 1767දි යි. එකල යොදා ගත් නූතන සිංහල භාෂාව එහි දැකගත හැකි යි. සෙල්ලිපියේ අරුත මෙසේය:\r",
      {
        "entities": [[22, 43, "DATE"]]
      }
    ],
    [
      "‘‘ ශ්‍රී බුද්ධ වර්ෂයෙන් දෙදහස් තුන්සිය එකොලොස් වැන්නේ වෙසඟපුර පසලොස්වක ලත් ගුරු දින අතථදස්සී තෙර සාමීන් ප්‍රධාන කොට එම ශිෂ්‍ය වූ මාපිටිගම සාමණේර නම විසින් නටබුන්ව තිබු වෙහෙර වහන්සේ සහ විහාර මළුව වැඩ කරවා ගල් පිළිම නමක් නේත්‍රා ප්‍රතිෂ්ඨාපනය කළහ.\r",
      {
        "entities": [
          [84, 96, "PERSON"],
          [129, 144, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "බ්‍රිතාන්‍ය දේශපාලනයේ මෙන් ම ලෝක දේශපාලනයේ ද කැපී පෙනෙන අංගයක් වන බ්‍රිතාන්‍ය රජ පවුලට අයත් දේපළ ගණනාවක් අතර සුවිසල් මාලිගා ගණනාවක් තිබේ. ලෝක ප්‍රසිද්ධ බකිංහැම් මාලිගය සහ කෙන්සින්ටන් මාලිගය වැනි ඒවා ඒ අතරින් ප්‍රධාන තැනක් ගන්නා අතර, රජ පවුලට අයත් තවත් මාලිගා ගණනාවක් ද තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 11, "LOCATION"],
          [66, 77, "LOCATION"],
          [152, 167, "LOCATION"],
          [171, 189, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මේ ලිපියෙන් එවැනි මාලිගා කිහිපයක් පිළිබඳ ව විමසා බලමු. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "01. වයිට්හෝල් මාලිගය\r",
      {
        "entities": [[4, 20, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "අටවැනි හෙන්රි රජුගේ සිට පරම්පරා ගණනාවකට සෙවණ දුන් වයිට්හෝල්හි පැරැණි රජ මාලිගය 1698 දී ඇති වූ ගින්නක් හේතුවෙන් සම්පූර්ණයෙන් ම පාහේ විනාශ විය. එම ගින්න එහි සේවය කළ කාන්තාවකගේ නොසැලකිල්ල නිසා ඇති වූ බව කියැවේ.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 19, "PERSON"],
          [50, 61, "LOCATION"],
          [79, 83, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ගින්නෙන් විනාශ වූ මාලිගයේ දැනට ශේෂ වී ඇති එකම කොටස උත්සව ශාලාවකි. එය පළමු ජේම්ස් රජුගේ කාලයේ, එනම් 1622 දී ඉදි කර තිබේ. එතැන් පටන් එය විවිධ උත්සව අවස්ථාවලදී භාවිත කර ඇත. 1629 දී පළමු චාල්ස් රජුගේ උපදෙස් මත පීටර් පෝල් රූබන්ස් මෙම උත්සව ශාලාවට විචිත්‍රවත් සිවිලිමක් නිර්මාණය කළේ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [69, 80, "PERSON"],
          [99, 103, "DATE"],
          [170, 174, "DATE"],
          [178, 189, "PERSON"],
          [206, 224, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "උත්සව ශාලාව ඉදි කරවූ පළමු චාල්ස් රජු 1649 ජනවාරි 30 දින හිස ගසා මරා දමා ඇත්තේ එහිදී ම වීම විශේෂත්වයකි. හිස ගසා දැමූ දිනයේ උත්සව ශාලාවට පිටතින් ඉදි කර තිබූ වේදිකාවක් මතට ඔහු ගමන් කළේ මෙහි ජනේලයක් හරහා බව මූලාශ්‍රයන්හි සඳහන් වේ.\r",
      {
        "entities": [
          [21, 32, "PERSON"],
          [37, 51, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඔහුගේ හිස ගසා දැමීමෙන් පසු ස්කොට්ලන්තයේ රාජ්‍යත්වයට පත් දෙවැනි චාල්ස් රජුගේ රාජාභිෂේකය පවත්වා ඇත්තේ ද මෙම ශාලාව තුළ ය. 1660 දී විලියම් සහ මේරි යුවළට විධිමත් ව සිහසුන භාර දීම ද මෙහි දී සිදු විය. රාජකීය දේවස්ථානයක් සහ කෞතුකාගාරයක් ලෙස ක්‍රියාත්මක වූ මෙම උත්සව ශාලාව 1963 දී ප්‍රතිෂ්ඨාපනය කිරීමෙන් පසු මහජනයාට විවෘත විය.\r",
      {
        "entities": [
          [27, 39, "LOCATION"],
          [56, 69, "PERSON"],
          [119, 123, "DATE"],
          [127, 134, "PERSON"],
          [138, 142, "PERSON"],
          [264, 268, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "02. බ්ලෙන්හයිම් මාලිගය\r",
      {
        "entities": [[4, 22, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "බ්‍රිතාන්‍යයේ පිහිටා ඇති විශාලත ම නිවෙස්වලින් එකක් වන ඔක්ස්ෆර්ඩ්ෂයර් හි වුඩ්ස්ටොක් හි පිහිටි බ්ලෙන්හයිම් මාලිගය ආරම්භයේ දී එරට රජ පවුලට හෝ පල්ලියට අයත් නොවූ එකම මාලිගාව ලෙස සැලැකේ. එහි ඉදිකිරීම් 1705 දී ආරම්භ වී 1722 දී අවසන් වූ අතර, ශ්‍රීමත් ජෝන් වැන්බෘග් ඉදිකිරීම් කටයුතු භාරව සිටියේය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "LOCATION"],
          [54, 68, "LOCATION"],
          [72, 82, "LOCATION"],
          [93, 111, "LOCATION"],
          [195, 199, "DATE"],
          [212, 216, "DATE"],
          [234, 256, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඈන් රැජන, ප්‍රංශ හමුදා සමග 1704 දී බ්ලෙන්හයිම් හි පැවති සටනක් ජයගත් මාල්බොරෝ හි පළමු ආදිපාද ජෝන් චර්චිල්ට එය ත්‍යාගයක් ලෙස ලබා දී තිබේ. පසුකාලීනව මෙම මාලිගය පිහිටි වතුයාය රාජකීය පවුලට අයත් වූ අතර, දෙවැනි හෙන්රි තම අනියම් බිරිය වූ ෆෙයාර් රොසමන්ඩ් වෙනුවෙන් ඉදි කළ මාලිගයක් ද එහි පිහිටා තිබිණි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 3, "PERSON"],
          [10, 16, "LOCATION"],
          [27, 31, "DATE"],
          [35, 46, "LOCATION"],
          [68, 76, "LOCATION"],
          [92, 105, "PERSON"],
          [197, 210, "PERSON"],
          [230, 245, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙම මාලිගය කොතරම් දැවැන්තද යත්, එය නඩත්තු කිරීමට වැය වූ මුදල් පිළිබඳ ව බ්‍රිතාන්‍ය පාර්ලිමේන්තුවේ පවා කතාබහට ලක් විය. සටනක් ජයගැනීම වෙනුවෙන් සිහිවටනයක් ලෙස චර්චිල්ට ලබා දුන් එහි නඩත්තු කටයුතු සඳහා විශාල මුදලක් වැය කිරීම සාධාරණ නොවන බව බොහෝ දෙනෙක් පැමිණිලි කළහ.\r",
      {
        "entities": [
          [71, 82, "LOCATION"],
          [156, 164, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මාලිගයේ ඉදිකිරීම් අවසන් වන කාලය වන විට චර්චිල් මිය ගිය අතර ඔහුගේ ප්‍රතිමාවක් ද මාලිගය පිහිටි ඉඩමේ දක්නට ලැබේ. චර්චිල්ට පිරිමි දරුවන් නොසිටි බැවින් බ්ලෙන්හයිම් මාලිගය පසුකාලීනව රජ පවුලට ඥාතීත්වයක් ඇති ස්පෙන්සර් පරපුරට හිමි විය.\r",
      {
        "entities": [
          [39, 46, "PERSON"],
          [110, 118, "PERSON"],
          [147, 165, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "03. බකිංහැම් මාලිගය\r",
      {
        "entities": [[4, 19, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "මේ වන විට බ්‍රිතාන්‍ය රජ පවුලට අයත් ප්‍රධානත ම මාලිගාවලින් එකක් වන බකිංහැම් මාලිගය 1703 දී ඉදි කර ඇත්තේ බකිංහැම් හි ආදිපාදවරයකු වෙනුවෙනි. 1762 දී තෙවැනි ජෝර්ජ් රජු එය අත්පත් කරගත් ගත්තේ ය. ඒ වන තෙක් ශාන්ත ජේම්ස් මාලිගයේ ජීවත් වූ ඔහු සහ චාලට් රැජන එතැන් පටන් බකිංහැම් මාලිගය සිය වාසස්ථානය කර ගත්හ.\r",
      {
        "entities": [
          [10, 21, "LOCATION"],
          [67, 82, "LOCATION"],
          [83, 87, "DATE"],
          [104, 112, "LOCATION"],
          [138, 142, "DATE"],
          [146, 159, "PERSON"],
          [199, 219, "LOCATION"],
          [236, 246, "PERSON"],
          [258, 273, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ජෝර්ජ් රජු කියවීම සහ චිත්‍ර, මූර්ති සහ වෙනත් කලා නිර්මාණ එකතු කිරීම විනෝදාංශයක් කරගත් අයෙක් බැවින් ඔහුට අයත් පොත් සහ කලා නිර්මාණ ගණනාවක් බකිංහැම් මාලිගය තුළ වර්තමානයේ පවා දැකිය හැක. ඒ වන විට සාමාන්‍ය ගොඩනැඟිල්ලක් වූ එය මාලිගයක් බවට පත් කිරීම සඳහා අවශ්‍ය නවීකරණ කටයුතු 1825 දී ආරම්භ විය. සිව්වැනි ජෝර්ජ් රජු අදාළ නවීකරණ කටයුතු ජෝන් නෑෂ් නම් ගෘහ නිර්මාණ ශිල්පියාට පැවරුවේ ය. ඔහු නවීන පන්නයේ කාමර සහ අලංකාර පියගැටපෙළ කිහිපයක් එහි නිර්මාණය කළේ ය. \r",
      {
        "entities": [
          [0, 10, "PERSON"],
          [137, 152, "LOCATION"],
          [268, 272, "DATE"],
          [287, 302, "PERSON"],
          [326, 335, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "නෑෂ් ගේ අභාවයෙන් පසු එඩ්වර්ඩ් බ්ලෝර් එහි ඉතිරි නවීකරණ කටයුතු භාර ව කටයුතු කළේ ය. වර්තමානයේ බකිංහැම් මාලිගයේ බොහෝ ඡායාරූපවල දැකිය හැකි ඉදිරිපස පිවිසුම කොටස බ්ලෝර් ගේ නිර්මාණයකි. 1837 දී සිහසුනට පත් වික්ටෝරියා රැජන ප්‍රථම වරට බකිංහැම් මාලිගය රජ පවුලේ ප්‍රධාන නවාතැන බවට පත් කර ගත්තා ය. ඇය කාර්යාලයීය සහ පෞද්ගලික කටයුතු බොහොමයක් සිදු කළේ බකිංහැම් මාලිගය තුළ ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 4, "PERSON"],
          [21, 36, "PERSON"],
          [91, 107, "LOCATION"],
          [155, 161, "PERSON"],
          [177, 181, "DATE"],
          [197, 212, "PERSON"],
          [224, 239, "LOCATION"],
          [335, 350, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඇගේ දරුවන් සියලු දෙනා පාහේ උපත ලබා ඇත්තේ ද එහි බව කියැවේ. රජ පවුලේ බොහෝ උත්සව අවස්ථා සහ වෙනත් වැදගත් අවස්ථා සඳහා බකිංහැම් මාලිගය යොදා ගනී. දෙවැනි එළිසබෙත් රැජන ද බොහෝ විට මෙම මාළිගයේ රැඳී සිටියා ය. රජු හෝ රැජන බකිංහැම් මාලිගය තුළ රැඳී සිටින අවස්ථාවල එය ඉදිරිපස ජාතික ධජය ඔසවා තිබේ.\r",
      {
        "entities": [
          [113, 128, "LOCATION"],
          [139, 154, "PERSON"],
          [210, 225, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "04. හැම්ප්ටන් කෝට්\r",
      {
        "entities": [[4, 18, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "ලන්ඩනයේ සිට සැතපුම් 12ක් පමණ බටහිරට වන්නට පිහිටා ඇති හැම්ප්ටන් කෝට්, බ්‍රිතාන්‍ය රජුන්ගේ සහ රැජනන්ගේ ප්‍රියත ම මාලිගාවලින් එකකි. මුල් කාලයේ දී තේම්ස් ගංගාව හරහා බෝට්ටුවලින් මෙම මාලිගය වෙත ළඟා වීමට ඔවුන්ට සිදු විය. මෙම මාලිගයේ සහ එය පිහිටා ඇති උද්‍යානයේ නඩත්තු කටයුතු සඳහා බොහෝ රජුන් සහ රැජනන් විශාල වශයෙන් මුදල් වියදම් කළහ. අටවැනි හෙන්රි රජුගේ ප්‍රධාන අමාත්‍යවරයා ලෙස කටයුතු කළ කාඩිනල් වොල්සි මෙම මාලිගය ඉදි කළේය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 7, "LOCATION"],
          [53, 67, "LOCATION"],
          [69, 80, "LOCATION"],
          [143, 155, "LOCATION"],
          [324, 337, "PERSON"],
          [378, 392, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පසුකාලීන ව ඔහු රජු අතර යම් අමනාපයක් ඇති වූ බැවින් රජු පිනවීමේ අරමුණින් කාඩිනල්වරයා මෙම මාලිගය රජුට පරිත්‍යාග කර ඇත. හෙන්රි රජු මාලිගය විශාල එකක් බවට පත් කළ අතර, එහි සුවිසල් ඔරලෝසු කණුවක් ද ඉදි කරවා ඇත. ඔහු සහ බිරින්දෑවරු පස් දෙනෙක් හැම්ප්ටන් කෝට් හි ජීවත් වූහ. පසුකාලීන ව හයවැනි එඩ්වඩ් ලෙස සිහසුනට පත් කුමරා බිහි කිරීමෙන් පසු ජේන් සේමූර් බිසව මෙම මාලිගය තුළ මිය ගියා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [116, 122, "PERSON"],
          [232, 246, "LOCATION"],
          [272, 285, "PERSON"],
          [326, 337, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "පළමු එළිසබෙත් රැජන මෙම මාලිගය පිහිටි වතුයායේ වගා කටයුතු කළ බවත්, ඇය නත්තල් සමය ගත කළේ මෙහි බවත් පැරැණි පොතපතෙහි සඳහන් වේ. පළමු ජේම්ස් රජුගේ කාලයේ හැම්ප්ටන් කෝට් හි නාට්‍ය රඟදක්වා ඇති අතර ඒවායේ විලියම් ශේක්ස්පියර් වැනි සම්භාව්‍ය ශිල්පීන් පවා රංගනයේ යෙදී ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [122, 133, "PERSON"],
          [146, 160, "LOCATION"],
          [193, 212, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "දෙවැනි චාල්ස් රජු මෙම මාලිගය තුළ මධුසමය ගත කර තිබීම සහ විවිධ හේතු නිසා වැදගත් වන සම්මේලන ගණනාවක් මෙහි පවත්වා තිබීම වැනි හේතු නිසා මෙම මාලිගය සුවිශේෂී එකක් ලෙස සැලැකේ. පසුකාලීන ව බලයට පත් තෙවැනි විලියම්, සහ දෙවැනි සහ තෙවැනි ජෝර්ජ් යන රජවරුන් මෙය නවීකරණය කරවා ඇත. 1837 දී සිහසුනට පත් වික්ටෝරියා රැජන 1838 දී මෙම මාලිගය මහජනතාවට විවෘත කළා ය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 13, "PERSON"],
          [187, 201, "PERSON"],
          [216, 229, "PERSON"],
          [262, 266, "DATE"],
          [282, 292, "PERSON"],
          [298, 302, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "05. කෙන්සින්ටන් මාලිගය\r",
      {
        "entities": [[4, 22, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "නොටින්හැම් හි අර්ල්වරයාට අයත් ව තිබූ කෙන්සින්ටන් මාලිගය අතීතයේ නොටින්හැම් නිවස යනුවෙන් හඳුන්වා තිබේ. ඒ වන විට වයිට්හෝල් මාලිගයේ ජීවත් වූ තෙවැනි විලියම් රජු, එහි ජීවත් වීම සිය ඇදුම රෝගය උත්සන්න වීමට හේතුවක් විය හැකි බව විශ්වාස කළේ ය. ඒ හේතුවෙන් ජීවත් වීමට සුදුසු වෙනත් මාලිගයක් සොයමින් සිටි ඔහු 1689 දී නොටින්හැම් හි අර්ල්වරයාගෙන් මෙම නිවස මිල දී ගත්තේ ය. මිල දී ගත් වහා විලියම් රජු ශ්‍රීමත් ක්‍රිස්ටෝපර් රේන් යටතේ එය නවීකරණය කරවා ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 10, "LOCATION"],
          [37, 55, "LOCATION"],
          [63, 73, "LOCATION"],
          [110, 127, "LOCATION"],
          [137, 151, "PERSON"],
          [294, 298, "DATE"],
          [302, 312, "LOCATION"],
          [370, 377, "PERSON"],
          [382, 408, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "ඔහුගේ බිසව මෙම මාලිගයේ ජීවත් වීමට ඉතා ඕනෑකමින් සිටි බැවින් නිතර නිතර එහි ගොස් නවීකරණ කටයුතු කඩිනම් කරන ලෙස කම්කරුවන්ට බල කළා ය. ඇගේ බලපෑම් මත ඉතා ඉක්මනින් සිදු කළ ඉදිකිරීමක් කඩාවැටීම හේතුවෙන් කම්කරුවන් ගණනාවක් මිය ගිය බව ද කියැවේ. පසුකාලීන ව පළමු ජෝර්ජ් රජු මෙම මාලිගයට නවීන පන්නයේ කාමර ගණනාවක් එකතු කළ අතර, තෙවැනි ජෝර්ජ් රජුගේ බිසව වූ කැරොලයින් රැජන මාලිගය පිහිටි වතුයාය නවීකරණය කළා ය. තෙවැනි ජෝර්ජ් රජු බකිංහැම් මාලිගයේ ජීවත් වීමට වඩාත් ප්‍රිය කළේ ය. ඔහුගෙන් පසු කෙන්සින්ටන් මාලිගය රජ පවුලේ කණිෂ්ට සාමාජිකයන්ගේ නවාතැන බවට පත් විය. \r",
      {
        "entities": [
          [242, 253, "PERSON"],
          [308, 321, "PERSON"],
          [336, 345, "PERSON"],
          [387, 400, "PERSON"],
          [405, 421, "LOCATION"],
          [465, 483, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "කෙන්ට් හි ආදිපාද එඩ්වඩ් කුමරු සහ වික්ටෝරියා කුමරිය (වික්ටෝරියා රැජනගේ මව) මෙම මාලිගයේ ජීවත් වූ වූහ. වික්ටෝරියා රැජන එහි බිම් මහලේ පිහිටි කාමරයක උපත ලැබුවා ය. වික්ටෝරියා රැජන සිය ළමා කාලය සහ තරුණ කාලය මෙහි ගත කළ නමුත්, 1837 දී බ්‍රිතාන්‍ය අධිරාජිනිය බවට පත් වීමත් සමඟ රාජකීය නිවස්නය ලෙස බකිංහැම් මාලිගය තෝරා ගත්තා ය. ටෙක් හි ආදිපාදවරයා සහ ආදිපාදවරිය 1867 සිට කෙන්සින්ටන් මාලිගයේ ජීවත් වූ අතර ඔවුන්ගේ දියණිය වූ මේරි (පස්වැනි ජෝර්ජ් රජුගේ බිරිය) මෙම මාලිගයේ උපත ලබා ඇත.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 6, "LOCATION"],
          [17, 23, "PERSON"],
          [33, 43, "PERSON"],
          [52, 62, "PERSON"],
          [100, 110, "PERSON"],
          [158, 168, "PERSON"],
          [218, 222, "DATE"],
          [226, 237, "LOCATION"],
          [286, 301, "LOCATION"],
          [316, 320, "LOCATION"],
          [349, 353, "DATE"],
          [358, 377, "LOCATION"],
          [415, 429, "DATE"]
        ]
      }
    ],
    [
      "වික්ටෝරියා රැජනගේ දියණියක් වන ලුවිස් කුමරිය 1880 දශකයේ සිට 1939 දක්වා මෙහි ජීවත් වූ බව පැවැසේ. 1950 සිට ලන්ඩන් කෞතුකාගාරය කෙන්සින්ටන් මාලිගයේ ස්ථාපිත කර තිබූ අතර 1975 දී එය වර්තමානයේ පිහිටා ඇති ස්ථානයට රැගෙන ගොස් තිබේ. ඇලිස් කුමරිය, මාග්‍රට් කුමරිය (දෙවැනි එළිසබෙත් රැජනගේ නැගණිය) සහ ඩයනා කුමරිය (තෙවැනි චාල්ස් රජුගේ බිරිය) මෙහි ජීවත් වූහ. ඔවුන්ගේ අවමංගල්‍ය උත්සව පෙරහරවල් ආරම්භ වූයේ ද මාලිගය අසලිනි. ඔටුන්න හිමි විලියම් කුමරු සහ පවුලේ සාමාජිකයෝ වර්තමානයේ මෙහි ජීවත් වෙති.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 10, "PERSON"],
          [30, 36, "PERSON"],
          [44, 48, "DATE"],
          [59, 63, "DATE"],
          [95, 99, "DATE"],
          [104, 121, "LOCATION"],
          [122, 141, "LOCATION"],
          [162, 166, "DATE"],
          [219, 224, "PERSON"],
          [233, 241, "PERSON"],
          [250, 265, "PERSON"],
          [284, 288, "PERSON"],
          [297, 310, "PERSON"],
          [413, 420, "PERSON"]
        ]
      }
    ],
    [
      "අතීතයේ ලොවපුරා සතුන් වඳ වී යාම ස්වාභාවික හේතු මත සිදු විය. ඩයිනෝසෝරයන් වඳ වී යාම මෙයට එක් උදාහරණයක් ලෙස දැක්විය හැකි ය. දැන් මිනිසා නිසාම ශාක හා සත්ව විශේෂ විශාල ප්‍රමාණයක් වඳ වී යාම සිදු ව ඇති අතර තවත් විශාල විශේෂ  ප්‍රමාණයක් මෙම ව්‍යසනය ඉදිරියේ පෙළ ගැසී ඇති බව විශේෂඥයෝ අනතුරු අඟවති.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "ගොවිබිම් හා වාසස්ථාන කර්මාන්ත වෙනුවෙන් වනාන්තර කපා දැමීමත් සමඟ ඔවුන්ගේ වාසස්ථාන විනාශ වීම වායු දූෂණය, ජල දූෂණය, වෙනත් රටවල ජීවී විශේෂ ව්‍යාප්තවීම සහ මසුන් ඇල්ලීම හෝ දඩයම් කිරීම මෙම වඳවීම්වලට ප්‍රධාන හේතුවකි. වඳ වී ගොස් ඇති සත්වයන් අතර මිනිසා නිසාම වඳ වී ගිය සතුන් කිහිප දෙනෙක් පිළිබඳ මේ ලිපියෙන් විමසා බලමු. \r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "01 – බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ\r",
      {
        "entities": [[5, 21, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ වසර මිලියන 7 කට පෙර මිහි මත ජනිත විය. මේ සත්වයාගේ විද්‍යාත්මක නාමය – Diceros bicornis longipes නම් වෙයි. දිගින් මීටර් 3-3.8 ක් සහ උස මීටර් 1.4-1.7 ක් වන මෙම බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ කිලෝග්‍රෑම් 800-1,300 ක් අතර බරකින් යුතු ය. මෙම සත්වයාට නාසය මත අං යුගළක් පිහිටන අතර රයිනෝ අං වසරකට අඟල් තුනක් දක්වා වර්ධනය වේ. ඉදිරියෙන් පිහිටි අඟ අඩි පහක් දක්වා දිගට වැඩෙන අතර අනෙක සෙන්ටිමීටර 2ත් 55ත් අතර වර්ධනය වෙයි. ගැහැනු සතුන් පැටවුන් ආරක්ෂා කිරීමට අං භාවිත කරන අතර පිරිමි සතුන් ප්‍රහාරකයන්ට එරෙහි ව සටන් කිරීමට ඒවා භාවිත කරයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 16, "LOCATION"],
          [184, 200, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මොවුන්ට  ඉතා දුර්වල ඇස් ඇති අතර, මීටර් 30 කට වඩා දුරින් ඇති කිසිවක් පැහැදිලි ව දැකීමට නොහැකි විය.  ඒ අඩුව පිරිමසන්නට ඔවුන්ට සුවඳ සහ ශ්‍රවණය පිළිබඳ විශිෂ්ට සංවේදනයක් තිබිණි. බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ සතුන් විශාල වුව ද ඉක්මනින් ගමන් කළ හැකි වූ අතර ඒ වේගය පැයට කිලෝමීටර 55 ක් තරම් ඉහළ විය. ඔවුන්ට පුදුම සහගත ලෙස ඉක්මනින් සිය දිශාව වෙනස් කළ හැකි වූ අතර පඳුරු සහ  වන ලැහැබ් හරහා කෙළින් ම දිව යා හැකි විය.\r",
      {
        "entities": [[173, 189, "LOCATION"]]
      }
    ],
    [
      "රයිනෝ අං සඳහා දඩයම් කිරීම\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ සතුන් වඳ වී යාමට ප්‍රධාන ම හේතුව වූයේ රයිනෝ අං ලබා ගැනීම සඳහා ඔවුන් දඩයම් කිරීම ය. සාම්ප්‍රදායික චීන වෛද්‍ය විද්‍යාවේ දී මෙම අං ඖෂධ සැකසීමට භාවිත කරන අතර ඒවාට විශේෂිත රෝග සුව කිරීමට බලය ඇති බව විශ්වාස කෙරිණි. රයිනෝ අං පිළිකා සුව කිරීමේ ගුණයෙන් යුතු බවට වියට්නාමයේ විශ්වාස කරයි.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 16, "LOCATION"],
          [124, 127, "LOCATION"],
          [280, 290, "LOCATION"]
        ]
      }
    ],
    [
      "මෙයට විද්‍යාත්මක පදනමක් නොතිබුණ ද ඔවුන් දඩයම් කිරීමට ලක්වීමට මෙම තත්ත්වය දැඩි ව හේතු විය. ඉතා දුර්වල ඇස් ඇති ඔවුන් සුවඳ සහ ශ්‍රවණය පිළිබඳ විශිෂ්ට සංවේදනයක් දැරුව ද කනගාටුදායක තත්ත්වය වූයේ දඩයම්කරුවන්ගෙන් ආරක්ෂා වීමට ඔවුන්ට මේ සංවේදන හැකියාව ප්‍රමාණවත් නොවීම ය.\r",
      {
        "entities": []
      }
    ],
    [
      "බටහිර අප්‍රිකානු කළු රයිනෝ යනු වඳ වී ගිය උප විශේෂයක් වන අතර අතීතයේ  ඔවුන් උප සහරා අප්‍රිකාව, බටහිර අප්‍රිකානු සැවානා කලාප පුරා ම දක්නට ලැබිණි. මධ්‍යම අප්‍රිකානු ජනරජය (CAR), නිරිතදිග චැඩ්, ඊසානදිග නයිජීරියාව සහ උතුරු කැමරූන් වැනි ස්ථානවල රයිනෝ ගහනය ඉහළ විය. ඔවුන් 20 වැනි සියවස ආරම්භයේ දී විශාල වශයෙන් දඩයමට ලක් විය.\r",
      {
        "entities": [
          [0, 16, "LOCATION"],
